<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: Österreichische Schule | Ne cede malis]]></title>
  <link href="http://necedemalis.github.io/tags/Österreichische-schule/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://necedemalis.github.io/"/>
  <updated>2013-07-31T13:26:28+02:00</updated>
  <id>http://necedemalis.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Frasier Crane]]></name>
    <email><![CDATA[admin@necedemalis.info]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Demokratie als gesellschaftliches Endziel?]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/06/03/demokratie-als-gesellschaftliches-endziel/"/>
    <updated>2012-06-03T16:55:48+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/06/03/demokratie-als-gesellschaftliches-endziel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Im Jahr 2001 brachte der deutsche Ökonom Hans-Hermann Hoppe ein umstrittenes Buch mit dem Titel <a href="https://mises.org/hoppeintro.asp">"Democracy: The God that Failed"</a> ("Demokratie: Der Gott, der keiner ist") auf den Markt. Hoppe ist bekennender <a href="http://www.liberalismus-portal.de/anarchokapitalismus.htm">"Anarchokapitalist"</a>, also eher auf der radikaleren Seite des Wirtschaftsliberalismus einzuordnen. Kernaussage des Buches ist, dass die moderne Demokratie nach Meinung Hoppes keinen Fortschritt für die gesellschaftliche Entwicklung brachte, sondern sogar im Gegenteil den Fortschritt der Gesellschaft, die individuelle Freiheit und den gesamtgesellschaftlichen Wohlstand im Laufe des 20. Jahrhunderts behinderte. Überzeugendstes Argument Hoppes (neben ein paar meiner Meinung nach weniger standhaften Argumenten) ist die Idee, dass Demokratie, ganz im Sinne der Österreichischen Schule, zuwider der <a href="http://www.economicsjunkie.com/praxeology/economics/economics-of-voluntary-action/time-preference/">Zeitpräferenz</a> der einzelnen Individuen innerhalb dieser Demokratie wirkt: Laut Hoppe verringert sich die Zeitpräferenz der einzelnen Individuen in einer fortschrittlichen Gesellschaft, da der allgemeine Wohlstand ansteigt und in Folge mehr finanzielle Ressourcen für zukünftige Bedürfnisse aufgespart und nicht für gegenwärtigen Bedarf verwendet werden. In einer Demokratie, in der die gewählten politischen Repräsentanten (im Gegensatz zu einer Monarchie) nur für eine begrenze Zeit im Amt sind und dabei ihre politischen Ziele nur am erfolgversprechendsten Populismus ausrichten, kommt es zu ständigen gesellschaftspolitischen Fluktuationen und Unsicherheiten: Die Folge sind neue Steuern, neue Gesetzgebungseskapaden und unvorhersehbare Regulierungen. Diese Ungewissheit führt in der Bevölkerung zu einer Verschiebung und zu einem Anwachsen der Zeitpräferenz: Wenn man nicht weiß, was die nähere Zukunft bringt, tendiert man dazu weniger zu sparen und mehr für gegenwärtige Bedürfnisse aufzuwenden; als Folge wird zukünftige gesellschaftliche Entwicklung gebremst.
Mit dieser radikalen Aussage, dass Demokratie ein rückschrittliches und kein fortschrittliches System darstellt, steht Hoppe klar im Gegensatz zum modernen politischen Mainstream: Denn was könnte politisch-unkorrekter sein als die heilige Kuh "Demokratie" zu schlachten. Sachliche Argumentation kann man im politisch-korrekten (also linken) politischen Umfeld bezüglich der Thesen Hoppes natürlich nicht erwarten. Klar, dass ein <a href="https://www.youtube.com/watch?v=3SLqwz1pFdw">Qualitätsjournalist</a> wie Armin Wolf, einer der linken Chef-Propagandisten des ORF, mit einer wortgewandten Argumentation Hoppes Thesen über <a href="https://twitter.com/ArminWolf/status/191160313721257985">Twitter</a> angreift.</p>

<!-- more -->


<p>Doch auch wenn einige Argumente und Aussagen Hoppes sehr radikal sind und teilweise doch sehr ideologiebehaftet wirken – sein Hang zur Habsburgermonarchie als nachahmungswürdigstes politisches Modell ist an vielen Stellen  historisch sehr unpräzise und verklärt – muss es doch, in einer Demokratie, als legitim betrachtet werden sich kritisch mit der Idee "Demokratie" befassen zu können. Jedoch, man ist wahrscheinlich nicht verwundert, im österreichischen Schulsystem scheint diese Möglichkeit nicht gegeben zu sein: Zwar existiert der häufig zitierte "Beutelsbacher Konsens" –<em>"Was in Wissenschaft und Politik kontrovers ist, muss auch im Unterricht kontrovers erscheinen"</em> – aber die Beschäftigung mit einem Hans-Hermann Hoppe in der Schulklasse würde sicherlich trotzdem weite Wellen schlagen, da im Rahmen des Unterrichtsprinzips <a href="http://www.bmukk.gv.at/schulen/unterricht/prinz/politische_bildung.xml">"Politische Bildung"</a> jede kontroverse Beurteilung von "Demokratie" wohl gegen §2 des Schulorganisationsgesetzes verstoßen würde. Das selbe gilt übrigens für eine kontroverse Beschäftigung mit dem Thema "EU", die im Rahmen der <a href="http://www.bmukk.gv.at/schulen/unterricht/prinz/europaerziehung.xml">"EUropapolitischen Bildung"</a> (Achtung! Versteckte Doppeldeutigkeit der Kreativabteilung des bm:ukk!) zwar "reflektiertes Europabewusstein" schaffen soll (ich weiß nicht genau was das bedeutet, klingt aber irgendwie gefährlich), jedoch dem Lehrer nicht viel Wahl lässt, da er die Zukunft unserer Jugend in einer Europäischen Union wohl nicht in Frage stellen darf (– aber zu diesem Thema sollte ich wohl später mal einen eigenen Blogbeitrag schreiben).
In der staatlichen Schulbildung ist eine kontroverse Auseinandersetzung mit dem Thema "Demokratie" also nicht erlaubt. Ganz im Gegenteil, die Lehrperson ist sogar dazu verpflichtet in <em>allen</em> Fächern "Demokratie fördernd" zu arbeiten (auch im Turnunterricht – "Völkerball" sollte also unmissverständlich in "Vereinte Völker Europas mit gemeinsamen reflektierten Europabewusstsein gegen andere Völker-Ball" umdeklariert werden). Doch ist das in allen Bereichen wiederholte Ziel der "Demokratieförderung" wirklich sinnvoll? Laut dem Unterrichtsprinzip "Politische Bildung" soll man "den Gedanken der Demokratie" vermitteln, damit die Lernpersonen diesen in ihrem Leben aktiv verwirklichen können. Dies scheint das erklärte Endziel der politischen Bildung zu sein: Denn wenn unsere Jugend mit ganzem Herzen der Demokratie anhängt bedeutet dies... ja, was eigentlich? Legitimiert sich Demokratie allein der Demokratie willen oder bleibt am Ende nur eine Tautologie-Hülse?</p>

<p>Hayek beantwortet diese Frage bereits 1944 in <a href="https://mises.org/document/2402">"The Road to Serfdom"</a>:</p>

<blockquote><p>"We have no intention, however, of making a fetish of democracy. <strong>It may well be true that our generation talks and thinks too much of democracy and too little of the values which it serves.</strong> It cannot be said of democracy, as Lord Acton truly said of liberty, that it 'is not a means to a higher political end. It is itself the highest political end. It is not for the sake of a good public administration that it is required, but for the security in the pursuit of the highest objects of civil society, and of private life.' Democracy is essentially a means, an utilitarian device for safeguarding internal peace and individual freedom. As such it is by no means infallible of certain. Nor must we forget that there has often been much more cultural and spiritual freedom under an autocratic rule than under some democracies – and it is at least conceivable that under the government of a very homogeneous and doctrinaire majority democratic government might be as oppressive as the worst dictatorship. Our point, however, is not that dictatorship must inevitably extirpate freedom but rather that planning lead to dictatorship because dictatorship is the most effective instrument of coercion and the enforcement of ideals and, as such, essential if central planning on a large scale is to be possible. The clash between planning and democracy arises simply from the fact that the latter is an obstacle to the suppression of freedom which the direction of economic activity requires. But in so far as democracy ceases to be a guaranty of individual freedom, it may well persist in some form under a totalitarian regime. A true "dictatorship of the proletariat," even if democratic in form, if it undertook centrally to direct the economic system, would probably destroy personal freedom as completely as any autocracy has ever done.
<strong>The fashionable concentration on democracy as the main value threatened is not without danger. It is largely responsible for the misleading and unfounded belief that, so long as the ultimate source of power is the will of the majority, the power cannot be arbitrary. The false assurance which many people derive from this belief is an important cause of the general unawareness of the dangers which we face. </strong>There is no justification for the belief that, so long as power is conferred by democratic procedure, it cannot be arbitrary; the contrast suggested by this statement is altogether false: it is not the source but the limitation of power which prevents it from being arbitrary. Democratic control may prevent power from becoming arbitrary, but it does not do so by its mere existence. If democracy resolves on a task which necessarily involves the use of power which cannot be guides by fixed rules, it must become arbitrary power."[1. Friedrich A. Hayek – The Road to Serfdom (1944), S. 70f.]</p></blockquote>

<p><img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/Stempel.jpg" width="153" height="265" title="Schule macht Demokratie" >
"Freiheitsförderung", nicht "Demokratieförderung", sollte also im Zentrum der politischen Bildung stehen: daraus ergibt sich dann die Beschäftigung mit der Gesellschaftsform "Demokratie" als (heutzutage durch den breiten öffentlichen Konsens als bestbewerteten) Möglichkeit dies umzusetzen. Die unkritische "Apotheose" der Demokratie im Schulunterricht ist dabei hingegen, wie Hayek überzeugend feststellt, nicht nur sinnlos sondern sogar gefährlich: Demokratie alleine schützt nicht vor Übergriffen auf persönliche Freiheiten und Tyrannei; und wenn man sich diesem nicht bewusst ist kann sie die Bürger zu einem falschen Schutzgefühl verleiten und seine Wahrnehmung hinsichtlich dieser Übergriffe schwächen oder gar gänzlich aushebeln. (Man mag sich als Faustregel merken: Diejenigen, die am lautesten "Demokratie" schreien, sollte man besonders kritisch ins Auge nehmen.)
Das eingeschränkte Ziele eines "reflektierten Europabewusstseins" müsste im Schulunterricht zu einem (im bm:ukk-Sprech) generellem "reflektierten Demokratiebewusstsein" umgedacht werden. Weshalb allerdings die Idee der "individuellen Freiheit" in einem veralteten staatlichen Plan-Bildungssystem (– dem durch die geradezu gewalttätig anmutende Zwangsumformung in ein <a href="http://www.ortneronline.at/?p=16604">Gesamtschulsystem</a> der letzte Grad an Niveau und Variabilität genommen wird –)  nicht im Mittelpunkt stehen soll, sondern nur die allgemeine "demokratische Freiheit" gepredigt werden kann, ist denke ich selbsterklärend.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Essenz des Individualismus]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/06/03/essenz-des-individualismus/"/>
    <updated>2012-06-03T04:09:46+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/06/03/essenz-des-individualismus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>"This is the fundamental fact on which the whole philosophy of individualism is based. It does not assume, as is often asserted, that man is egoistic or selfish or ought to be. It merely starts from the indisputable fact that the limits of our powers of imagination make it impossible to include in our scale of values more than a sector of the needs of the whole society, and that, since, strictly speaking, scales of value can exist only in individual minds, nothing but partial scales of values exist—scales which are inevitably different and often inconsistent with each other. From this the individualist concludes that the individuals should be allowed, within defined limits, to follow their own values and preferences rather than somebody else's; <strong>that within these spheres the individual's system of ends should be supreme and not subject to any dictation by others</strong>. It is this recognition of the individual as the ultimate judge of his ends, the belief that as far as possible his own views ought to govern his actions, that forms the essence of the individualist position.
This view does not, of course, exclude the recognition of social ends, or rather of a coincidence of individual ends which makes it advisable for men to combine for their pursuit. But it limits such common action to the instances where individual views coincide; what are called 'social ends' are for it merely identical ends of many individuals—or ends to the achievement of which individuals are willing to contribute in return for the assistance they receive in the satisfaction of their own desires. <strong>Common action is thus limited to the fields where people agree on common ends. Very frequently these common ends will not be ultimate ends to the individuals but means which different persons can use for different purposes.</strong> In fact, people are most likely to agree on common action where the common end is not an ultimate end to them but a means capable of serving a great variety of purposes."</em></p>

<p>[Friedrich A. von Hayek – The Road to Serfdom (1944), 59f.]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA["Freier" Wettbewerb + Sozialismus = Korporatismus]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/06/freier-wettbewerb-sozialismus-korporatismus/"/>
    <updated>2012-05-06T05:19:21+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/06/freier-wettbewerb-sozialismus-korporatismus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>"[...] <em>the universal struggle against competition promises to produce in the first instance something in many respects even worse, a state of affairs which can satisfy neither planners nor liberals; <a href="http://www.lewrockwell.com/paul/paul665.html">a sort of syndicalist or 'corporative' organization of industry</a>, in which competition is more or less suppressed but planning is left in the hands of the independent monopolies of the separate industries. This is the inevitable first result of a situation in which the people are united in their hostility to competition but agree on little else.<strong> By destroying competition in industry after industry, this policy puts the consumer at the mercy of the <a href="http://alles-schallundrauch.blogspot.com/2011/10/der-korporatismus-ist-unser-feind.html">joint monopolist action of capitalists</a></strong> and workers in the best organized industries. Yet, although this is a state of affairs which in wide fields has already existed for some time and although much of the muddled (and most of the interested) agitation for planning aims at it, it is not a state which is likely to persist or can be rationally justified. Such independent planning by industrial monopolies would, in fact, produce effects opposite to those at which the argument for planning aims. Once this stage is reached, the only alternative to return to competition is the control of the monopolies by the state—a control which, if it is to be made effective, must become progressively more complete and more detailed. It is this stage we are rapidly approaching. </em>[...]
<em>If we are, nevertheless, rapidly moving toward such a state,</em>{img right http://necedemalis.github.com/images/korporatismus.jpg 194 228 Korporatismus %}<em> this is largely because most people still belive that it is must be possible <a href="http://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/wagenknechts-neues-buch-sozialismus-aber-bitte-liberal/4374552.html">to find some middle way</a> between 'atomistic' competition and central direction. Nothing, indeed, seems at first more plausible, or is more likely to appeal to reasonable people </em>[...]<em> Yet mere common sense proves a treacherous guide in this field. Although competition can bear some admixture of regulation, it cannot be combined with planning to any extent we like without ceasing to operate on an effective guide to production. Nor is 'planning' a medicine which, taken in small doses, can produce the effects for which one might hope from it thoroughgoing application. <strong>Both competition and central direction become poor and inefficient tools if they are incomplete.</strong>"</em></p>

<p>[Friedrich A. Hayek – The Road to Serfdom, 1944, S.40ff.]</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
