<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Kategorie: Artikel | Ne cede malis]]></title>
  <link href="http://necedemalis.github.com/blog/categories/artikel/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://necedemalis.github.com/"/>
  <updated>2013-06-25T10:58:11+02:00</updated>
  <id>http://necedemalis.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Frasier Crane]]></name>
    <email><![CDATA[admin@necedemalis.info]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Deutschland am Scheideweg]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/25/deutschland-am-scheidweg/"/>
    <updated>2012-07-25T16:14:47+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/25/deutschland-am-scheidweg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Philipp Bagus skizziert in seinem erfolgreichen Buch <a href="https://mises.org/document/6045">'Die Tragödie des Euro'</a>
('The Tragedy of the Euro', 2011) in knapper Form die Probleme des Euros und der Europäischen
Währungsunion (EWS) und erläutert, weshalb diese von Beginn an zum Scheitern verurteilt war.
Besonderes Augenmerk legt er dabei auf die historische Entwicklung und die Frage, weshalb
Deutschland sich auf die Gemeinschaftswährung einließ.</p>

<h3>Die Kultur der Dekadenz</h3>

<p>Bagus stellt uns zu Beginn seines Textes zwei Visionen einer zukünftigen Eurozone vor:
Einerseits die "klassische-liberale" Vision – vertreten durch die Gründungsväter Schuman,
Adenauer und de Gasperi –, welche auf dem Vertrag von Rom (1957) basierte und die EU rein als
Freihandelszone, gestützt auf den  vier ökonomischen Grundfreiheiten<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' rel='footnote'>1</a></sup>, sah.
Andererseits die "sozialistische" Vision, die eine zentralistisch geführte politische Union in
den Mittelpunkt stellt und die sich zuerst mit der Einführung des Euros und endgültig mit der
Ratifikation des Lissaboner Vertrags 2008 durchgesetzt hat.</p>

<p>Weshalb waren nun ein Großteil der Länder für die Einführung einer Gesamtwährung? Im Grunde war
das Ziel dieser Länder, die eine hochinflationäre Politik betreiben, eine geldpolitische
Umverteilung und eine sozialisierte Geldschöpfung. Dies gelang durch die Einführung der EZB,
welche Gewinne auf Grundlage der durch die Zentralbanken beim EZB gehaltenen Kapitals
umverteilt: Länder mit negativer Leistungsbilanz wurde es ermöglicht aufgrund niedriger
Zinssätze, welche durch die Gemeinschaftswährung bedingt werden konnten, ihren Konsum durch
billige Kredite anzukurbeln. Exportiert wurden die Konsumartikel zum Großteil aus Deutschland,
dem Land mit dem größten Handelsüberschuss. So bildete sich in den südlichen Ländern eine
Kredit- und Konsumblase heran, welche die deutsche Exportindustrie zum florieren brachte. Dies
erzeugte, laut Bagus, eine <em>"Kultur der Dekadenz"</em>.<sup id='fnref:2'><a href='#fn:2' rel='footnote'>2</a></sup> Auf diese Weise wurde durch
die Einführung des Euros die inflationäre Politik der südlichen Länder in die nördlichen Länder
exportiert, die Geldwertstabilität <em>pari passu</em> von Norden nach Süden: <!-- more --></p>

<blockquote><p>"Der Euro ist nicht deswegen ein Misserfolg, weil die Teilnehmerländer unterschiedliche
Strukturen haben, sondern weil er eine Umverteilung zugunsten von Ländern ermöglicht, dessen
Bankensysteme und Regierungen das Geld schneller inflationieren als andere, was bei einem
vollgedeckten Goldstandard nicht passieren könnte. Gold kann man nicht drucken. Durch
Defizitfinanzierung und das Drucken von Staatsanleihen können Regierungen indirekt Geld
schöpfen. Staatsanleihen werden vom Bankensystem gekauft. Die EZB akzeptiert die Anleihen als
Sicherheiten für neue Kredite. Regierungen verwandeln Anleihen in neues Geld. Länder, deren
Haushaltsdefizite höher sind als die anderer Länder, können ein Handelsdefizit aufrechterhalten
und Güter von exportierenden Staaten mit ausgeglicheneren Haushalten kaufen.<sup id='fnref:3'><a href='#fn:3' rel='footnote'>3</a></sup></p></blockquote>

<p>Doch wie konnte die EZB Geld drucken und diese Geldproduktion dabei erfolgreich verschleiern?
Einerseits geschah dies durch die Regulierung der Zinssätze, andererseits durch die Vergabe von
Geldproduktions-Konzessionen an Banken, welche somit Geldsurrogate produzieren können: Da Banken
in einem <em>Fractional Reserve Banking</em>-System nur einen geringen Prozentsatz der Einlagen als
Reserve halten müssen, können sie praktisch Geld aus dem Nichts schaffen indem sie
Vermögenswerte mit den neuen Geldeinlagen bezahlen.</p>

<p>Die EWU ist folglich ein selbstzerstörerisches und Konflikt verschärfendes System.
Selbstzerstörerisch aufgrund der Geldmonopolisierung durch Zentralbanken und die EZB: Durch die
privilegierte Position des Zwangsgelds fallen den Produzenten die Erträge zu, während den
Konsumenten externe Kosten durch einer niedrigere Geldqualität aufgezwungen werden.  Konflikt
verschärfend ist das System als Folge der erzwungen Umverteilung, denn in solch einem
Umverteilungssystem kommt es zwangsweise zu Konflikten um die Kontrolle der Geldmenge. <em>Le
Figaro</em> zog in einem Artikel vom September 1992 die Parallelen dieses Systems mit
Reparationszahlungen: <em>"'Deutschland wird zahlen', sagten die Leute in den 1920er Jahren. Heute
zahlt es: Maastricht ist der Versailler Vertrag ohne Krieg."</em></p>

<h3>Links oder Rechts?</h3>

<p>Doch weshalb hat sich Deutschland als klarer Verlierer einer Gesamtwährung und trotz Unwillen
der breiten Bevölkerungsmehrheit freiwillig auf diesen "Versailler Vertrag ohne Krieg"
eingelassen? Bagus nennt drei herausstechende Gründe hierfür:</p>

<p>Als <strong>ersten Grund</strong> stellte die Euro-Einführung eine Art Kuhhandel für die deutsche
Wiedervereinigung dar:</p>

<blockquote><p>"Die politische Klasse hatte oft die Taktik eingesetzt Deutschland indirekt die Schuld am
Zweiten Weltkrieg zu geben und daraus Vorteile zu ziehen. Jetzt lautete das indirekte Argument,
dass Deutschland wegen des Zweiten Weltkrieges und insbesondere wegen Auschwitz einen Schritt
zur europäischen Vereinigung unternehmen und die D-Mark aufgeben müsse. <strong>Hier konnte man
Paternalismus und eine <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lsgk061NkHY#t=0m32">Schuldkultur in Reinform</a> erleben.</strong>
Tatsächlich sagte der deutsche Bundeskanzler Helmut Schmidt im Gespräch über den Vorgänger des
Euro, das Europäische Währungssystem, dass es Teil einer Strategie sei, Deutschland vor einer
schicksalhaften Isolation im Herzen Europas zu bewahrten."</p></blockquote>

<p>Man appellierte also, wie so oft, an eine historischen Erblast Deutschland mit dem Euro als
"Sühneopfer" mit dem sich die Deutschen endlich reinwaschen konnten.</p>

<p>Als <strong>zweiten Grund</strong> für die Einführung des Euro sieht Bagus, dass Deutschland direkt von
Frankreich unter Mitterand und Großbritannien unter Thatcher <a href="http://ef-magazin.de/2009/03/06/1003-franzoesische-deutschlandpolitik-die-deutsche-mark-ist-gewissermassen-ihre-atomstreitmacht">unter Druck gesetzt wurde</a>,
sodass eine deutsche Einigung nur unter dem Vorbehalt einer europäischen Gesamtwährung tragbar
sei. Denn beide Staaten fürchteten sich nicht vor der militärischen Stärke eines vereinigten
Deutschlands sondern vor einer wirtschaftlichen, verdeutlicht durch Ansehen und Stabilität der
D-Mark und der Bundesbank. Bezeichnend dafür war Mitterands Aussage: <em>"Ce que la bombe atomique
est à la France, le deutsche mark l’est à l’Allemagne" – "Das was die Atombombe für Frankreich
ist, ist die D-Mark für Deutschland."</em></p>

<p>Als <strong>dritten Grund</strong>, weshalb sich Deutschland auf das Experiment Euro einließ, hebt Bagus den
Einfluss bestimmter Interessensgruppen hervor, welche er "herrschende Klasse" nennt, die direkte
Vorteile aus einer Gemeinschaftswährung ziehen konnten:</p>

<blockquote><p>Der Euro ermöglichte es den deutschen Politikern, sich der unbeugsamen Bundesbanker zu
entledigen und das Ende der 'Tyrannei' der Banken zu versprechen. Mehr Inflation würde der
herrschenden Klasse mehr Macht bringen. <em>[...]</em> Der Euro war ein Schritt hin zur Errichtung
einer Weltwährung. <strong>Wenn sämtliche Währungskonkurrenz ausgeschaltet wäre, hätten die Politiker
schrankenlose Macht.</strong> Außerdem ist es einfacher, <a href="https://mises.org/daily/6002/The-Feds-Swap-Bailout-of-the-Eurozone">zwischen der FED und der EZB eine internationale geldpolitische Kooperation</a>
herzustellen als zwischen der FED und mehreren europäischen Zentralbanken."<sup id='fnref:4'><a href='#fn:4' rel='footnote'>4</a></sup></p></blockquote>

<p>In den 80er Jahren stand Deutschland am Scheideweg seine erfolgversprechende Stabilitätspolitik
beizubehalten oder ins kalte Wasser zu springen und sich der Europäischen Währungsunion
anzuschließen; durch erpresserischen Druck von außen und korrupte Interessenpolitik von innen
war das Schicksal Deutschlands in dieser Frage schnell besiegelt. Die Folge der nicht enden
wollenden Umverteilung, welche bei jedem EU-Krisengipfel noch tiefer in die EU-Statuten
eingekerbt wird, werden spätere Generationen noch als schwere Bürde tragen müssen und sich dabei
die Frage stellen, weshalb Deutschland gerade diesen Weg einschlagen musste.</p>

<p><div class="footnotes">
<ol>
<li id='fn:1'><p> Freie Warenverkehr/ Freie Personenverkehr/ Freie Kapitalverkehr/ Freie Dienstleistungsverkehr
<a href='#fnref:1' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:2'><p> Philipp Bagus – Die Tragödie des Euro, S.66
<a href='#fnref:2' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:3'><p> Ebd., S.75
<a href='#fnref:3' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:4'><p> Ebd., S.75
<a href='#fnref:4' rev='footnote'>↩</a></p>
</li>
</ol>
</div>
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Replik auf Peter Kampits: Der Tanz um das Goldene Kalb]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/15/replik-auf-peter-kampits-der-tanz-um-das-goldene-kalb/"/>
    <updated>2012-07-15T20:33:04+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/15/replik-auf-peter-kampits-der-tanz-um-das-goldene-kalb</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Heute (3. Juli 2012) erschien in den Salzburger Nachrichten in der Sparte "Geist &amp; Welt" ein Artikel  des österreichischen Philosophen und "Ethikers" Peter Kampits, der "sich mit den Fragen nach Gut und Böse auseinandersetzt". Das Essay mit dem Titel "Der Tanz um das Goldene Kalb" ist in seiner Banalität und Naivität geradezu erstaunlich und verdient das selbstgewählte Attribut "Wirtschaftsethik".
Ich möchte in diesem Blog-Eintrag einige Ausschnitte des Textes exzerpieren und kommentieren um auf die Kurzsichtigkeit und in Folge die Gefährlichkeit der Ideen und Gedanken des (in diesem Artikel perfekt vertretenen) wirtschaftlichen Mainstreams aufmerksam zu machen.</p>

<p>Der Anfang des Textes ist in keinster Weise überraschend:</p>

<blockquote><p>"Beobachtet man die jüngsten Ereignisse auf dem Finanzmarkt, so ist man bereit, der eingangs zi­tieren Aussage von Bertold Brecht ("Bankraub ist eine Unternehmung von Dilettanten. Wahre Profis gründen eine Bank") zuzustimmen. Die biblische Er­zählung vom "Tanz um das Goldene Kalb" (Buch Exodus, 32) hat ih­re moderne Entsprechung im <strong>un­ersättlichen Verlangen der moder­nen Kapitalmärkte</strong>. Das völlige Fehlen eines Unrechtsbewusstseins, die Gier der Finanzakteure, das Verlangen von Boni trotz ka­tastrophaler Verluste, dies alles wirft die Frage auf, ob nicht allein die Finanzwelt, sondern über­haupt unsere auf den Homo öconomicus [sic] konzentrierte Wertord­nung aus den Fugen geraten ist."</p></blockquote>

<p>Das schimpfen auf die "bösen Spekulanten", wie es immer wieder durch Politiker und selbsternannte "Wirtschaftsethiker" betrieben wird ist nicht neu. Ganz im Gegenteil: Es ist sogar sehr, sehr alt. Die erste überlieferte Hassrede eines Politikers gegen die bösen und menschenverachtenden Spekulanten findet sich in der <em>praefatio</em> des Höchstpreisedikts Diokletians wieder, durch welches dieser – aufgrund einer durch populistische Sozialausgaben und Geldmengenerweiterung herbeigeführten Inflation – im Jahre 301 im Rahmen seiner Steuer- und Münzreform für zahlreiche Produkte unter Androhung der Todesstrafe Höchstpreise festsetzte:</p>

<!-- more -->


<blockquote><p>"Denn wenn dieses – durch welches eine heftig wütende Gier brennt ohne sich dabei irgendwelche Grenzen vor Augen zu halten, welche ohne Respekt für das menschliche Geschlecht, nicht nur alle Jahre, Monate oder Tage, sondern beinahe jede Stunde und zu jedem Zeitpunkt dem eigenen (finanziellen) Wachstum nachstreben – irgendeine Vernunft der Mäßigung zügeln könnte, oder wenn die gemeinschaftlichen Habe durch gerechten Sinn diese Zügellosigkeit des Tobens, durch welche sie heutzutage durch das Schicksal sehr schlimm gequält werden, überstehen könnten, dann könnte dieser Ort des Verstellens und Verschweigen vielleicht verlassen scheinen, weil die gemeinsame Geduld der Gesinnungen die verächtliche Unmenschlichkeit und den elendigen Zustand mäßigt."<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' rel='footnote'>1</a></sup> Ziel Diokletians, wie auch der Heerscharen heutiger auf böse Spekulanten und Märkte schimpfenden Politiker ist es natürlich von den eigenen Verfehlungen, welche die eigentliche Krise erst hervorgerufen haben, abzulenken und gleichzeitig ihre Macht durch neu, von der unwissenden Bevölkerung dankbar angenommenen Gesetze und Regulierungen zu stärkten. Dabei appellieren sie stets seit Jahrhundert wie Diokletian an den <em>sensu humanitatis</em> mit Parolen wie Gier, Unmenschlichkeit oder Maßlosigkeit.</p></blockquote>

<p>Peter Kampits fährt fort in seiner Schuldzuweisung:</p>

<blockquote><p>"Die systematische Krise der Marktfundamentalisten, die in ih­rer Raffgier alle Bögen über­spannt haben, hat dazu geführt, dass die <strong>Solidargemeinschaft in Gestalt des Staates</strong> für die Verlus­te einspringen muss, die die Spe­kulanten, die die New-Econom- Blase [sic] von der Subprime-Krise bis zum Zusammenbruch der Lehmann-Bank verursacht hat."</p></blockquote>

<p>Schuld ist an der Krise also nicht der Staat, den Kampits gar als "Solidargemeinschaft" bezeichnet, sondern Spekulanten und Banken. Dabei hat er, wenn man naiv auf die Auslöser der Krise des Jahres 2008 blickt, nicht einmal unrecht.
Kampits, wie alle anderen Wirtschafts-Moralapostel, ist nur unfähig die Ursache für die Subprime-Krise zu erkennen. Dabei muss man sich gar nicht allzu tiefgreifend mit Geschichte der Krise beschäftigen (–  was ich im Rahmen dieses Blog-Artikels auch nicht vor habe). Man muss sich nur die simple Frage stellen: Woher kam das Geld, durch welches sich Lehmann &amp; Co. über jegliches tilgbare Maß fremdverschulden konnte? Hier stoßt man sehr schnell auf die Gelderweiterungen und auf andere Maßnahmen zur Lockerung der Deckungspflicht der Banken, die von der Fed unter Greenspan und später Bernanke ab 1998 durchgeführt wurden. Allein das keynesianistische, auf ungedeckten Fiat-Geld basierende System konnte den Wallstreet-Banken die unglaublichen, ungedeckten Summen zur Verfügungen stellen, die sie in einem freien, auf einem metallischen Währungsstandard ohne staatliche Übergriffe basierten Markt niemals allokieren hätten können. Hierbei bildet sich klarerweise ein Nährboden für Habsucht und Gier, der sonst nicht vorhanden wäre.</p>

<p>Nach dieser, auf völlig unzulänglichen "Fakten" basierten, Einleitung fährt Kampits fort:</p>

<blockquote><p>"Natürlich könnte man das Fehl­verhalten und das vollkommene Verschwinden eines moralischen Bewusstseins als Einzelerschei­nungen abtun, aber die Krise, in der wir uns immer noch befinden, hat tiefere Wurzeln. Sie liegen letztlich in einer im Wertebe­wusstsein aus den Fugen gerate­nen Gesellschaft. Wir sind gegen Ende des 20. Jahrhunderts in eine Krisensituation geraten und ge­genüber einer unüberschaubar ge­wordenen Komplexität gesell­schaftlicher, politischer und öko­nomischer Systeme ratlos gewor­den. Wir müssen wohl von zwei Illusionen Abschied nehmen, von der Illusion, dass wir nach wie vor von ge­meinsamen Werten getragen sind, und <strong>von der Auffassung, dass gesellschaft­liche Entscheidungen aufgrund ei­nes rationellen Diskurses getrof­fen werden</strong>."</p></blockquote>

<p>Hier handelt sich vom eine völlig lächerliche Dekadenz-Theorie: Kampits versucht den Untergang des Abendlandes durch Moral- und Werteverlust im wirtschaftlichen Bereich herbeizureden, wie schon Tausende vor ihm und auch nach ihm.
Interessant und programmatisch ist der Hinweis auf die "unüberschaubare Komplexität" der globalisierten Gesellschaft und deren "Irrationalität". Diese Aussage wird von Sozialisten gerne getroffen, da sie in ihrem Planungs- und Regulierungswahn die Gesellschaft vereinfachen und rationalisieren wollen, um sie folglich ihrer Ideologie und Doktrin, die natürlich nur "das ewige Gute" durchsetzen will, unterwerfen zu können. Die Theorie, dass die Gesellschaft heutzutage komplexer ist als früher ist aber schlichtweg falsch, da jede Gesellschaft, sei sie noch so alt, durch die schier unermessliche Vielschichtigkeit menschlicher Interaktion als komplex anzusehen ist. Diese Komplexität ist aber kein Nachteil, sondern ein Vorteil wie Hayek aufzeigt:</p>

<blockquote><p>"It may, indeed, be the case that infinitely more intelligence on the part of everybody would be needed than anybody now possesses, if we were even merely to maintain our present complex civilization without anyone's having to do things of which he does not comprehend the necessity. The refusal to yield to forces which we neither understand nor can recognize as the conscious decisions of an intelligent being is the product of an incomplete and therefore erroneous rationalism. It is incomplete because it fails to comprehend that the co-ordination of the multifarious individual efforts in a complex society must take account of facts no individual can completely survey. <strong>And it fails to see that, unless this complex society is to be destroyed, the only alternative to submission to the impersonal and seemingly irrational forces of the market is submission to an equally uncontrollable an therefore arbitrary power of other men.</strong> In his anxiety to escape the irksome restraints which he now feels, man does not realize that the new authoritarian restraints which will have to be deliberately imposed in their stead will be even more painful."<sup id='fnref:2'><a href='#fn:2' rel='footnote'>2</a></sup></p></blockquote>

<p>Hayek beschreibt hier sehr überzeugend die Folge und Gefahr eines Versuchs die Irrationalität der Gesellschaft durch künstliche Eingriffe zu rationalisieren: Willkürliche Autorität. Diese Aussage hat mich zur Überzeugung gebracht, dass jeder Eingriff in den freien Markt, sollte er auch durch die "Solidargemeinschaft Staat" geschehen, faschistisch ist, da er stets zu einer willkürlichen Autoritätssteigerung und damit in Folge zum Totalitarismus führen muss.</p>

<p>Aber zurück zu Kampits:</p>

<blockquote><p>"Die Berufung auf die unsichtba­re Hand des freien Marktes, der letztlich zu einer Steigerung des Gemeinwohls beitragen wird, ist angesichts der jüngsten Entwick­lungen im Bankenwesen ins Gere­de gekommen."</p></blockquote>

<p>Die "Tatsache", dass der freie, unregulierte Markt an der derzeitigen Krise schuld ist wird zur Zeit in nahezu allen Medien iteriert. Hierbei handelt es sich allerdings, wie weiter oben schon ausgeführt, um ein falsches Argument: In einer überregulierten und durch die Willkür der (nur auf dem Papier unabhängigen) Nationalbanken bestimmten Wirtschaft von einem "freien Markt" zu sprechen ist schlichtweg unwahr.</p>

<p>Nun leitet Kampits zum Kernstück seines Essays über:</p>

<blockquote><p>"Dass sich Ethik und Ökonomik inzwischen voneinander getrennt haben, dass ethische oder auch moralische Grundsätze vor der Sachzwanglogik des Ökonomi­schen fortgewischt werden, ist ei­ner der Gründe, warum wir von diesen Desastern in der Gegen­wart heimgesucht werden. Denn nicht der Markt, der Bürger sollte eigentlich frei sein und das poli­tisch-ökonomische Denken sollte in einer ethisch-vernünftigen Ori­entierung eingeordnet sein."</p></blockquote>

<p>In diesem kurzem Absatz steckt so viel (gefährlicher!) Blödsinn, dass man gar nicht weiß, wo man anfangen soll. Die Aussage, dass "sich Ethik und Ökonomik inzwischen voneinander getrennt haben" wirft sofort die Fragen auf: Wann und wie haben sich diese beiden Gebiete voneinander getrennt? Waren und wurden sie jemals zusammengezählt? Kampits geht nicht weiter darauf ein, was er allerdings tun sollte, da er seine Aussage ja schließlich als Hauptgrund für das "Desaster in der Gegenwart" sieht.
Meiner Meinung nach liegt Kampits hier völlig falsch: Ethik und Wirtschaft an sich sind zwei getrennt Gebiete und können gar nicht zusammengenommen werden. Ich möchte mich hierbei auf Ludwig von Mises Lehre der "Praxeologie", der Lehre vom menschlichen Handeln, berufen, welche die Grundlage jedes wirtschaftlichen Handelns bildet. Denn der Mensch ist nicht, wie von Kampits fälschlich festgestellt (s.o.), ein <em>homo oeconomicus</em>, sondern schlichtweg ein <em>homo agens</em>: <em>"Der Mensch ist, weil er ein denkendes Lebewesen ist, auch ein handelndes Geschöpf. Denken und Handeln sind nicht zu trennen."</em><sup id='fnref:3'><a href='#fn:3' rel='footnote'>3</a></sup>
Die Praxeologie, die als Grundlage der Wirtschaftswissenschaft anzusehen ist, <em>"hat den Menschen nicht zu sagen, welches Ziel sie sich setzen und wie sie werten sollen. Sie ist eine Lehre von den Mitteln zur Erreichung von Zielen, nicht eine Lehre von der richtigen Zielwahl."</em><sup id='fnref:4'><a href='#fn:4' rel='footnote'>4</a></sup> Wie kann nun aber das menschliche Handeln alleine, ohne diesem ethische Grenzen aufzuerlegen, wie dies die Wirtschaftsethik verlangt, eine funktionierende Gesellschaft hervorrufen?  Ganz einfach dadurch, dass <em>"Handeln immer vernünftig ist, gleichviel ob es nun in einem Tun, einem Unterlassen oder einem Dulden besteht. Wer ein Handeln als irrational bezeichnet, wertet und richtet es. Schon durch diese Beurteilung des Handelns wird zugegeben, dass es der Vernunft unterworfen ist."</em><sup id='fnref:5'><a href='#fn:5' rel='footnote'>5</a></sup> Das Handeln eines anderen als nicht richtig oder irrational zu bezeichnet ist folglich totalitär und egalitär, da man der Meinung ist, besser zu wissen wie jemand anderes handeln sollte. Dadurch schränkt man automatisch die Grundfreiheit eines Menschen, rational zu handeln (unabhängig seiner Zielsetzung) ein. Wenn Kampits also heuchlerisch davon redet, dass "der Bürger eigentlich frei sein sollte und das poli­tisch-ökonomische Denken in einer ethisch-vernünftigen Ori­entierung eingeordnet sein sollte" widerspricht er sich im selben Satz. Jemandes ökonomisches, also auf rationalem menschlichem Handeln basiertes, Denken in eine wie auch immer geartete Ordnung einordnen zu wollen bedeutet diesem Menschen seine grundsätzliche Handlungsfreiheit zu nehmen und ihn damit unfrei zu machen.</p>

<p>Natürlich wird das menschliche Handeln durch Affekte wie Neid, Gier oder Habsucht beeinflusst. Wenn man diese nun allerdings, wie Kampits dies verlangt, aus der Welt schaffen will, da sie gefährlich sind und der Gesellschaft Schaden zu fügen, ist man schnell am Kern der sozialistischen Ideologie angelangt: Das Kollektiv kann nur durch eine affektlose Gesellschaft herbeigeführt werden, sei es durch Umerziehung (KZ, Gulag) oder durch System- und Wirtschaftsregulierung.
Hierin liegt wieder ein Fehlschluss, denn der Affekt eines einzelnen Individuums ist nur in sehr bedingtem Maße gefährlich. Erst ist in der Gruppe wird dieser gefährlich – besonders wenn diese Gruppe konzentrierte Macht besitzt. Kampits sieht die Situation, ist aber nicht in der Lage sie zu begreifen:</p>

<blockquote><p>"Die politische Elite vor allem in den USA hat sich praktisch bereits den Interessen von Big Business unterworfen, und in Europa schei­nen wir einen ähnlichen Weg ein­zuschlagen."</p></blockquote>

<p>Was Kampits hier beschreibt ist klassischer "Korporatismus": Ein Bündnis der "Solidargemeinschaft" Staat und der Wirtschaft. Erst durch dieses Bündnis bekommen einzelne "Player" Macht und die nötige monetäre Basis, dass sich ihre "Gier" gefährlich auf die Gesamtbevölkerung auswirken kann.</p>

<p>Es ist geradezu ironisch, dass Kampits sein Essay mit einem Verweis auf John M. Keynes beendet, dessen theoretische Basis die heutigen monetären Problem, die in Folge zu den großen Krisen führten, bedingen:</p>

<blockquote><p>"Nicht ein Moralist oder Ethiker, sondern der Ökonom John Maynard Keynes hat die Hoffnung ausgedrückt, dass wir uns von der Herrschaft materieller Werte be­freien müssen. Dann würde es, so Keynes, im Kodex der Moral gro­ße Änderungen geben. Auch wenn dies nicht so schnell erfolgen wird: Es wäre an der Zeit, persönliche und kollektive Verantwortung wieder ernst zu nehmen."</p></blockquote>

<p>Keynes ist es in Folge auch gut gelungen uns von materiellen Werte zu befreien: So stellte er Krieg als "positiven Wirtschaftsmotor" dar, da durch den folgenden Wiederaufbau die Wirtschaft angekurbelt wird. So sorgte seine Theorien dafür, dass der breiten Mittel- und Unterschicht kreditbasierte materielle Werte gegeben wurden, die in Folge zu Immobilen- und zahlreiche anderen Blasen führten, nur um sie ihr kurze Zeit später, zuzüglich lebenslanger Schulden, wieder wegzunehmen.</p>

<p>Krieg und Armut. Gut zu wissen, wie "menschlich und moralisch" so eine kollektive Verantwortung nach dem Gepräge Kampits aussieht.</p>

<p><div class="footnotes">
<ol>
<li id='fn:1'><p><em>"etenim si ea, quibus nullo sibi fine proposito ardet avaritia desaeviens, quae sine respectu generis humani, non annis modo vel mensibus aut diebus, sed paene horis ipsisque momentis ad incrementa sui et augmenta festinat, aliqua continentiae ratio frenaret, vel si fortunae communes aequo animo perpeti possent hanc debachandi licentiam, qua pessime in dies eiusmodi sorte lacerantur, dissimulandi forsitam adque reticendi relictus locus videretur, cum detestandam inmanitatem condicionemque miserandam communis animorum patientia temperaret."</em> – C. Diocletianus, Edictum de pretiis rerum venalium.
<a href='#fnref:1' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:2'><p> Friedrich Hayek – The Road to Serfdom (1944), 204f.
<a href='#fnref:2' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:3'><p> Ludwig von Mises – Nationalökonomie (Human Action, 1940), S.17
<a href='#fnref:3' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:4'><p> Ebd., S.11
<a href='#fnref:4' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:5'><p> Ebd., S.18
<a href='#fnref:5' rev='footnote'>↩</a></p>
</li>
</ol>
</div>
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[jÖH schau!]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/06/27/joh-schau/"/>
    <updated>2012-06-27T03:14:41+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/06/27/joh-schau</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>Doch die Verhältnisse...</h3>

<p>Diesen Montag habe ich mit gewohnter wöchentlicher Regelmäßigkeit den Newsletter der Österreichischen Hochschülerschaft Salzburg erhalten. Dort findet sich gegen Ende, wie in den meisten ÖH-Newslettern, ein Hinweis auf einen wirtschaftstheoretischen Vortrag. Das klingt an sich eigentlich gar nicht schlecht, da man so der wirtschaftlichen Realität eher fernstehenden Student und Innen (von denen es doch eine gehäufte Menge gibt) dieses Thema vielleicht schmackhaft machen kann. Jedoch, mit wirtschaftlicher Realität (sprich Rationalität) hat es sich leider nicht viel, wenn man sich doch einmal gemüßigt fühlen sollte den Link in so einem ÖH-Newsletter anzuklicken (– wofür man natürlich erstmals den Newsletter öffnen müsste, welcher, unterstelle ich jetzt einfach mal, bei den meisten StudentInnen sehr schnell ungelesen auf Seite 2 von 5920 des Unimail-Accounts verschwindet, verdrängt durch die xte Anfrage nach Vorlesungsunterlagen, Aufforderungen zur Teilnahme an sozialwissenschaftlichen Experimenten oder einfach generellem Uni-Bullshit.)
Jetzt hat man den Link halt doch einmal geöffnet und landet auf der Seite der "<a href="https://geskrit.wordpress.com/">Basisgruppe Gesellschaftskritik Salzburg [geskrit]</a>" mit dem Motto <em>"Nur wer die Verhältnisse verstanden hat, weiß, wie sie zu ändern sind"</em> –  klingt erst mal halbwegs neutral und "kritisch" kann auch nicht schaden, auch wenn ich mich bei diesem Motto sofort an Brechts Ballade "Über die Unsicherheit menschlicher Verhältnisse" erinnert fühle.
<img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/genesis.png">Auf der Seite finden sich zwei Texte, ein Veranstaltungskalender und – man staunt – ein Verweis, dass die <em>geskrit</em> mit der <a href="http://www.junge-linke.org/">"Jungen Linke gegen Kapital und Nation"</a> kooperiert. Nun weiß ich nicht genau was man unter so einer Kooperation zu verstehen hat, aber die Gruppen haben das gleiche Logo im Titel und als Favicon, was mich davon ausgehen lässt, dass die beiden Gruppen doch in einem sehr innigen gemeinsame Verhältnis zueinander stehen. Wer Böses unterstellen will, könnte fast meinen, dass es sich bei der <em>geskrit</em> um eine neutral anhauchende Fassade der jungen Kommunisten handelt. Was wiederum eine üble Unterstellung ist, da das Wort "Kommunismus" auf der Seite der (ich kürze es mal geschmeidig ab) <em>juligekauna</em> nirgends aufscheint; aber wenigstens bekennt sie sich dazu <a href="http://www.junge-linke.org/ueber-uns">linksradikal</a> zu sein, wobei sie ihrer eigenen Meinung nach natürlich ganz anders ist als andere linksradikale Gruppen und mit diesen gar nix zu tun haben will. Weil eigentlich will man ja nur das Beste für die Gesellschaft, aber ein bisserl radikal muss man halt doch sein, damit man ja die Verhältnisse ändern kann, was sonst ja nicht gehen würde: Die Welt ist ja von Natur aus arm und der Mensch schlecht, da muss man schon mit radikaleren Mitteln wider die barbarische menschliche Natur ankämpfen. Der Unterschied zur Selbstbeschreibung anderer linksradikaler Organisationen entzieht sich mir dabei leider, aber das liegt wohl eher an meiner Unwissenheit bezüglich dieser Thematik.</p>

<!-- more -->


<p>Nun stehe ich als liberal denkender Mensch linksradikalen (und allen anderen gegen Meinungsfreiheit agierenden) Organisationen nicht gerade wohlwollend gegenüber, aber gegen die <em>junlingkun</em> habe im Grund nichts. Ich kann auch nicht wirklich gegen sie argumentieren, da ich ehrlich gesagt keine Zeit und Lust habe mir den Müll auf ihrer Homepage durchzulesen (– ich kann mir in etwa denken, was drin steht). Was mich allerdings stört ist, dass linksradikale Vorträge in einem Newsletter der Österreichischen Hochschülerschaft jede Woche unter der Rubrik "Wirtschaft" und unter dem Vorwand der objektiven Gesellschaftskritik veröffentlicht werden. Natürlich machen, wie gesagt, die wenigsten Studenten den Newsletter überhaupt auf, ein kleiner Prozentsatz klickt auf den Link und eine gegen Null tendierende Menge wird zu so einem Vortrag hingehen; aber dennoch hat das ganze in dieser völlig unkommentierten Form nichts in einer ÖH-Mail zu suchen.</p>

<p>Etwas anderes wäre es natürlich die Thematik wirklich <em>kritisch</em> darzustellen und zumindest anders gearteten wirtschaftstheoretischen Vorträgen vergleichend gegenüberzustellen – auch wenn man in Salzburg wohl lange auf einen studentischen Vortrag zum Thema Wirtschaftsliberalismus warten kann.
Aber von einer ganz und gar durch linke Ideologien durchdrungenen Organisation wie der ÖH kann man Kritik, Rationalität und geistige Offenheit (man möchte fast sagen Toleranz) heutzutage leider nicht mehr erwarten. Denn linke, sozialistische Ideen, besonders im ökonomischen Bereich, werden als solche (nicht nur im studentischen Umfeld) nicht länger derart deklariert, da sie von der schon   von der Wiege an durch <a href="http://sciencefiles.org/2012/04/14/plastikworter/">nichtssagende Schlagwörter</a> wie Gleichheit, Toleranz und <a href="http://necedemalis.i2p.to/?p=326">Demokratie</a> indoktrinierten Jugend  nicht mehr geistig als solche erfasst sondern als unausweichlich Gegebenes hingenommen werden.
Dies erkennt man auch an den weiteren Hinweisen in ÖH-Newslettern zu Vorträgen und Diskussionen, die ausschließlich sozialistisch und weitestgehend antikapitalistische Thematiken umfassen: So gibt es regelmäßig Podiumsdiskussionen des österreichischen Ablegers der <em><a href="https://www.attac.at/">Attac</a></em>, deren Vorbeter Christian Felber die Hörsäle österreichischer Universitäten durchpilgert um das Mantra "Kapitalismus ist Böse" (klingt simpel, ist aber alles was sich nach einer halben Stunden heißer Luft als Kondensat herauskristallisiert) im Sinne seiner "Gemeinwohl-Ökonomie" zu verbreiten. Dabei kann er auch stets auf die Partizipation „hohen Würdenträger“ wie Rektor Schmiedinger und BM Schaden hoffen.</p>

<p>Zusammengefasst: Die Ideen des Kapitalismus in all seinen Facetten und ihrer über Jahrhunderte zugrundeliegenden Diskussion zum Thema Freiheit und menschlicher Selbstbestimmungen werden mit einem Fingerschnipp beseitigt und als überholt angesehen.
Ich persönlich sehe diese unhinterfragte Denunziation des Kapitalismus in einer kapitalistischen Gesellschaft als relativ radikal an. Doch weshalb gerate ich darüber, wie man an der Länge dieses Blog-Beitrags ersehen kann, so in Rage? Der Grund dafür ist, dass in der breiten Bevölkerung in den letzten Jahrzehnten das Gefühl für die Auswirkungen linker Radikalität durch unsere Sozialpolitik leider schon nahezu komplett verlustig gegangen ist. Besonders in Wien, Österreichs Studentischer Hochburg unter der Burgherrschaft des roten Michels, kann man dies wohl am intensivsten spüren, wie man an diesem schockierenden Photo des diesjährigen 1.Mai-Aufmarsch der SPÖ sehen kann:</p>

<p><img class="center" src="http://necedemalis.github.com/images/maiaufmarsch.jpg"></p>

<p>Eine Plakat, beklebt mit ein paar der größten Massenmörder der Menschheitsgeschichte (von links nach rechts oder von rechts nach links, aber wer zählt bei ein paar Millionen Toten schon genau mit) – und die Teilnehmer links und rechts jubeln unbeeindruckt mit ihren roten Fähnchen. Jeder weitere Kommentar ist denke ich überflüssig.</p>

<h3>Durch die rosarote Brille</h3>

<p>Aber zurück zum Newsletter und der ÖH: Was mich am meisten stört ist nicht das bereits erwähnte, sondern dass diese verdeckte Kommunismus-Propaganda zum Teil durch meine halbjährliche ÖH-Spende, dieses Semester geschlagene 17 Euro, finanziert wird. Freiwillig ist dieser Beitrag in dem Sinne, dass man sich entscheiden kann ihn zu bezahlen und als ordentlicher Hörer in den Vorlesungen zu sitzen, oder ihn nicht zu bezahlen und eine Lehre zu beginnen. Diese 17 Euro sind übrigens für alle Hörer, unabhängig von sozialem Stand und der Befreiung von Studiengebühren, zu bezahlen – also nix von wegen "Reiche Eltern für alle", und von einer "progressiven" (also "fairen") Staffelung der ÖH-Gebühr hab ich zumindest noch nie etwas gehört. Klar, wenn es plötzlich um die eigenen Gelder geht, dann hat's sich mit der gelobten sozialen Gerechtigkeit. Aber die Gelder werden natürlich zum Nutzen und Wohlergehen aller Studenten förderlich um-(<em>Trommelwirbel</em>)"fair"(<em>Paukenschlag</em>)-teilt.
Da interessiert natürlich, wie diese Gelder genau allokiert werden. Dies lässt sich anhand dieses <a href="http://www.oeh.ac.at/fileadmin/user_upload/pdf/wiref/JVAs/JVA_111006_final_oeffentlich_eingescannt.pdf">Jahresvoranschlag für das Wirtschaftsjahr 2011/12</a> leicht herausfinden. Besonders Augenmerk sollte man hierbei darauf legen unter welchen Teppich die Gelder für das umstrittene <a href="http://www.cafe-rosa.at">"Café Rosa"</a>, das priv. wienerische Ö.H. Kaffee, geschert werden.</p>

<p><img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/caferosa.jpg">Für alle Unwissenden: Beim Café Rosa handelt es sich um kein "Kaffeehaus" im herkömmlichen Sinn, also ein Ort an dem man Kaffee und Mehlspeisen konsumieren kann, denn das wäre viel zu banal. Das Rosa ist, wie man auf der Homepage erfährt, ein "Raum" – und zwar kein leerer Raum sondern einer mit einer bunten Tapete an Vor- und Grundsätzen bekleisterter; denn dort ist man: <em>basisdemokratisch, feministisch, antisexistisch, progressiv, antidiskriminierend, antirassistisch, emanzipatorisch, ökologisch-nachhaltig, antifaschistisch, antinationalistisch, antiklerikal, antipatriarchal, antiheteronormativ, antikapitalistisch und solidarisch</em>. Genau 15 Grundsätze sind das (– wer behauptet, dass es sich bei einer so langen Aufzählung doch am Ende nur um leere Worthülsen handeln kann, sollte sich schämen)! Was besonders heraussticht sind die vielen Anti-Grundsätze. Daran kann man schön sehen, dass die ÖH als quasi-politische Organisation schon viel von der heutigen europäischen Parteienlandschaft gelernt hat: Denn natürlich ist es einfacher gegen etwas zu sein als dafür, da man ja sonst an irgendeinem Punkt vielleicht mal Verantwortung FÜR seine Tätigkeiten übernehmen müsste anstatt ständig GEGEN sie zu <em>demonstrieren</em>. Auch Friedrich Hayek erwähnt dies in "The Road to Serfdom":</p>

<blockquote><p>"It seems to be almost a law of human nature that it is easier for people to agree on a negative program—on the hatred of an enemy, on the envy of those better off—than on any positive task. The contrast between the 'we' and the 'they', the common fight against those outside the group, seems to be an essential ingredient in any creed which will solidly knit together a group for common action. It is consequently always employed by those <strong>who seek, no merely support of a policy, but the unreserved allegiance of huge masses</strong>. From their point of view it has the great advantage of leaving them greater freedom of action than almost any positive program. [1. Friedrich A. von Hayek – The Road to Serfdom (1944), S.139]</p></blockquote>

<p>Nun ist die ÖH allerdings schon über 67 Jahre alt und man könnte meinen, dass sie im pensionsfähigen Alter langsam aus der <a href="https://www.youtube.com/watch?v=EWEDczZieC8">pubertären Phase</a> entschlüpft sein könnte.</p>

<p>Das "antikapitalistisch" geführte Café ist natürlich, was sollte man anderes erwarten, nach knapp einem Jahr und nachdem die ÖH <strong>450.000 € „ihrer“ Gelder</strong> in das marode Unternehmen gesteckt hat, Konkurs gegangen. Nach diesem Vorfall hat sich auch endlich die Politik müßig gefühlt den Vorfall genauer zu beleuchten und Wirtschaftsminister Töchterle hat <em>"das Betreiben von Wirtschaftsbetrieben durch die ÖH"</em> für <a href="http://diepresse.com/home/bildung/universitaet/767487/Betrieb-von-Cafe-Rosa-war-rechtswidrig%20%E2%80%93">rechtwidrig erklärt</a>. Die "investierten" Gelder bleiben natürlich verloren: Und dabei handelt es sich um knapp 4% des gesamten ÖH-Budgets 2011/12, d.h. jeder österreichische Student musste <strong>1.32 Euro</strong> seines Jahresbetrags von 33 Euro für ein Wiener Café abzwacken, selbst wenn er noch nie in Wien war oder ein von der ÖH geleitetes Kaffeehaus nicht einmal gegen Bezahlung (– wie wär's mit 1.32 Euro? –) betreten würde.</p>

<p>Doch wofür werden die restlichen 31.68 Euro ausgegeben? Bei einer Durchsicht des Jahresvoranschlags 2012/13 schwant einem nichts Gutes. Ein Großteil der Positionen abseits administrativer Kosten sind zu vage formuliert, als dass man ihre genauere kostentechnische Bestimmungen untersuchen könnte (– und ich nehme an in diesem Bereich wurden auch die Ausgaben für das Rosa verschleiert.) Aber einige andere Positionen stechen vor allem auf Grund ihrer relativen Wachstumsrate ins Auge, besonders im Bereich des <em>Genderismus</em>: 10.100 Euro gehen an das Referat für feministische Politik (Spalte 190), eine Ausgabensteigerung von über 42 % zum Vorjahr, und aus dem ÖH-Topf werden nochmals insgesamt 30.300 Euro (Spalte 225, 228) für frauenspezifische Projekte und 40.000 Euro feministische Arbeiten (Spalte 226), einem im Jahr 2012 komplett neuen Kostenpunkt, veranschlagt. Hier sieht man, wie sich die Schlange in den Schwanz beißt: Die Universität führt <a href="http://studentpoint.univie.ac.at/vor-dem-studium/detailansicht/studium/066-808">Studienfächer</a> ein, deren Absolventen wieder direkt im ÖH-Bereich untergebracht werden müssen. Denn wo sonst sollte man eine Magistra der <em>Gender Studies</em> unterbringen, wenn nicht im universitären oder <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dUG5n8-JUqw#t=0m20">staatlichen Bereich</a>, da sich kein privates Unternehmen selbst freiwillig einen solchen Regulierungsstrick ums Genick bindet.
Interessant ist auch der Kostenpunkt von 523.900 Euro für das "Referat für Öffentlichkeitsarbeit" (Spalte 151), welches dafür verantwortlich ist, dass nahezu jeder universitäre Raum (– also „Raum“ jetzt im alltäglichen Sinne von „Raum“ –) in Bergen von ungesichteten und großteils noch nicht mal aus der Plastikfolie geholten Prospekten, Zeitschriften und Flyern untergeht.
Die restlichen, teils abstrusen, Positionen kann sich der Leser gerne selbst zu Gemüte führen. Aber eines wird klar: Wenn man einmal die Macht besitzt halbjährliche Zwangsgebühren aller österreichischen Studenten einzuholen, dann wird man darauf schauen, dass man stets <a href="https://www.youtube.com/watch?v=E5xrcalc9h4">am richtigen Ende des Regenbogens sitzt</a> und dass dieser "Goldtopf" immer so prall wie möglich gefüllt ist: Zwischen dm Budget 2010/11 und dem Budget 2012/13 kam es zu einer Einnahmesteigerung der ÖH von über 16% (bei einer <a href="http://www.wissenswertes.at/index.php?id=inflationsrate-2011">Inflationsrate</a> von insgesamt 5.4% in den Jahren 2010 und 2011). Es geht also nur darum so viel Geld wie möglich umzuverteilen, auch wenn dies bedeutet die eingenommenen Gelder willkürlich und sogar für einen „Bailout“ von bankrotten Kaffeehäusern auszugeben (– man lernt schließlich von den „großen“ Sozialisten in den USA und der EU) .</p>

<p>Vor kurzem hat die ÖH im Rahmen einer <a href="http://www.oeh-salzburg.at/cms/politik-die-wirkt/aktuelles/oeh-newsletter/newsletter-13022012/">Jobausschreibung</a> mit dem Motto <em>"ÖH ist was du draus machst"</em> [sic] geworben, aber ich persönlich kann mir am Ende nur sehr schwer vorstellen, dass man die Verhältnisse in einer seit Jahren in allen Bereichen durch die sozialistische und antikapitalistische Ideologien der GRAS und VSSTÖ durchsetzten Organisation wirklich ändern kann – aber man kann zumindest versuchen, die Verhältnisse zu verstehen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Demokratie als gesellschaftliches Endziel?]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/06/03/demokratie-als-gesellschaftliches-endziel/"/>
    <updated>2012-06-03T16:55:48+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/06/03/demokratie-als-gesellschaftliches-endziel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Im Jahr 2001 brachte der deutsche Ökonom Hans-Hermann Hoppe ein umstrittenes Buch mit dem Titel <a href="https://mises.org/hoppeintro.asp">"Democracy: The God that Failed"</a> ("Demokratie: Der Gott, der keiner ist") auf den Markt. Hoppe ist bekennender <a href="http://www.liberalismus-portal.de/anarchokapitalismus.htm">"Anarchokapitalist"</a>, also eher auf der radikaleren Seite des Wirtschaftsliberalismus einzuordnen. Kernaussage des Buches ist, dass die moderne Demokratie nach Meinung Hoppes keinen Fortschritt für die gesellschaftliche Entwicklung brachte, sondern sogar im Gegenteil den Fortschritt der Gesellschaft, die individuelle Freiheit und den gesamtgesellschaftlichen Wohlstand im Laufe des 20. Jahrhunderts behinderte. Überzeugendstes Argument Hoppes (neben ein paar meiner Meinung nach weniger standhaften Argumenten) ist die Idee, dass Demokratie, ganz im Sinne der Österreichischen Schule, zuwider der <a href="http://www.economicsjunkie.com/praxeology/economics/economics-of-voluntary-action/time-preference/">Zeitpräferenz</a> der einzelnen Individuen innerhalb dieser Demokratie wirkt: Laut Hoppe verringert sich die Zeitpräferenz der einzelnen Individuen in einer fortschrittlichen Gesellschaft, da der allgemeine Wohlstand ansteigt und in Folge mehr finanzielle Ressourcen für zukünftige Bedürfnisse aufgespart und nicht für gegenwärtigen Bedarf verwendet werden. In einer Demokratie, in der die gewählten politischen Repräsentanten (im Gegensatz zu einer Monarchie) nur für eine begrenze Zeit im Amt sind und dabei ihre politischen Ziele nur am erfolgversprechendsten Populismus ausrichten, kommt es zu ständigen gesellschaftspolitischen Fluktuationen und Unsicherheiten: Die Folge sind neue Steuern, neue Gesetzgebungseskapaden und unvorhersehbare Regulierungen. Diese Ungewissheit führt in der Bevölkerung zu einer Verschiebung und zu einem Anwachsen der Zeitpräferenz: Wenn man nicht weiß, was die nähere Zukunft bringt, tendiert man dazu weniger zu sparen und mehr für gegenwärtige Bedürfnisse aufzuwenden; als Folge wird zukünftige gesellschaftliche Entwicklung gebremst.
Mit dieser radikalen Aussage, dass Demokratie ein rückschrittliches und kein fortschrittliches System darstellt, steht Hoppe klar im Gegensatz zum modernen politischen Mainstream: Denn was könnte politisch-unkorrekter sein als die heilige Kuh "Demokratie" zu schlachten. Sachliche Argumentation kann man im politisch-korrekten (also linken) politischen Umfeld bezüglich der Thesen Hoppes natürlich nicht erwarten. Klar, dass ein <a href="https://www.youtube.com/watch?v=3SLqwz1pFdw">Qualitätsjournalist</a> wie Armin Wolf, einer der linken Chef-Propagandisten des ORF, mit einer wortgewandten Argumentation Hoppes Thesen über <a href="https://twitter.com/ArminWolf/status/191160313721257985">Twitter</a> angreift.</p>

<!-- more -->


<p>Doch auch wenn einige Argumente und Aussagen Hoppes sehr radikal sind und teilweise doch sehr ideologiebehaftet wirken – sein Hang zur Habsburgermonarchie als nachahmungswürdigstes politisches Modell ist an vielen Stellen  historisch sehr unpräzise und verklärt – muss es doch, in einer Demokratie, als legitim betrachtet werden sich kritisch mit der Idee "Demokratie" befassen zu können. Jedoch, man ist wahrscheinlich nicht verwundert, im österreichischen Schulsystem scheint diese Möglichkeit nicht gegeben zu sein: Zwar existiert der häufig zitierte "Beutelsbacher Konsens" –<em>"Was in Wissenschaft und Politik kontrovers ist, muss auch im Unterricht kontrovers erscheinen"</em> – aber die Beschäftigung mit einem Hans-Hermann Hoppe in der Schulklasse würde sicherlich trotzdem weite Wellen schlagen, da im Rahmen des Unterrichtsprinzips <a href="http://www.bmukk.gv.at/schulen/unterricht/prinz/politische_bildung.xml">"Politische Bildung"</a> jede kontroverse Beurteilung von "Demokratie" wohl gegen §2 des Schulorganisationsgesetzes verstoßen würde. Das selbe gilt übrigens für eine kontroverse Beschäftigung mit dem Thema "EU", die im Rahmen der <a href="http://www.bmukk.gv.at/schulen/unterricht/prinz/europaerziehung.xml">"EUropapolitischen Bildung"</a> (Achtung! Versteckte Doppeldeutigkeit der Kreativabteilung des bm:ukk!) zwar "reflektiertes Europabewusstein" schaffen soll (ich weiß nicht genau was das bedeutet, klingt aber irgendwie gefährlich), jedoch dem Lehrer nicht viel Wahl lässt, da er die Zukunft unserer Jugend in einer Europäischen Union wohl nicht in Frage stellen darf (– aber zu diesem Thema sollte ich wohl später mal einen eigenen Blogbeitrag schreiben).
In der staatlichen Schulbildung ist eine kontroverse Auseinandersetzung mit dem Thema "Demokratie" also nicht erlaubt. Ganz im Gegenteil, die Lehrperson ist sogar dazu verpflichtet in <em>allen</em> Fächern "Demokratie fördernd" zu arbeiten (auch im Turnunterricht – "Völkerball" sollte also unmissverständlich in "Vereinte Völker Europas mit gemeinsamen reflektierten Europabewusstsein gegen andere Völker-Ball" umdeklariert werden). Doch ist das in allen Bereichen wiederholte Ziel der "Demokratieförderung" wirklich sinnvoll? Laut dem Unterrichtsprinzip "Politische Bildung" soll man "den Gedanken der Demokratie" vermitteln, damit die Lernpersonen diesen in ihrem Leben aktiv verwirklichen können. Dies scheint das erklärte Endziel der politischen Bildung zu sein: Denn wenn unsere Jugend mit ganzem Herzen der Demokratie anhängt bedeutet dies... ja, was eigentlich? Legitimiert sich Demokratie allein der Demokratie willen oder bleibt am Ende nur eine Tautologie-Hülse?</p>

<p>Hayek beantwortet diese Frage bereits 1944 in <a href="https://mises.org/document/2402">"The Road to Serfdom"</a>:</p>

<blockquote><p>"We have no intention, however, of making a fetish of democracy. <strong>It may well be true that our generation talks and thinks too much of democracy and too little of the values which it serves.</strong> It cannot be said of democracy, as Lord Acton truly said of liberty, that it 'is not a means to a higher political end. It is itself the highest political end. It is not for the sake of a good public administration that it is required, but for the security in the pursuit of the highest objects of civil society, and of private life.' Democracy is essentially a means, an utilitarian device for safeguarding internal peace and individual freedom. As such it is by no means infallible of certain. Nor must we forget that there has often been much more cultural and spiritual freedom under an autocratic rule than under some democracies – and it is at least conceivable that under the government of a very homogeneous and doctrinaire majority democratic government might be as oppressive as the worst dictatorship. Our point, however, is not that dictatorship must inevitably extirpate freedom but rather that planning lead to dictatorship because dictatorship is the most effective instrument of coercion and the enforcement of ideals and, as such, essential if central planning on a large scale is to be possible. The clash between planning and democracy arises simply from the fact that the latter is an obstacle to the suppression of freedom which the direction of economic activity requires. But in so far as democracy ceases to be a guaranty of individual freedom, it may well persist in some form under a totalitarian regime. A true "dictatorship of the proletariat," even if democratic in form, if it undertook centrally to direct the economic system, would probably destroy personal freedom as completely as any autocracy has ever done.
<strong>The fashionable concentration on democracy as the main value threatened is not without danger. It is largely responsible for the misleading and unfounded belief that, so long as the ultimate source of power is the will of the majority, the power cannot be arbitrary. The false assurance which many people derive from this belief is an important cause of the general unawareness of the dangers which we face. </strong>There is no justification for the belief that, so long as power is conferred by democratic procedure, it cannot be arbitrary; the contrast suggested by this statement is altogether false: it is not the source but the limitation of power which prevents it from being arbitrary. Democratic control may prevent power from becoming arbitrary, but it does not do so by its mere existence. If democracy resolves on a task which necessarily involves the use of power which cannot be guides by fixed rules, it must become arbitrary power."[1. Friedrich A. Hayek – The Road to Serfdom (1944), S. 70f.]</p></blockquote>

<p><img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/Stempel.jpg" width="153" height="265" title="Schule macht Demokratie" >
"Freiheitsförderung", nicht "Demokratieförderung", sollte also im Zentrum der politischen Bildung stehen: daraus ergibt sich dann die Beschäftigung mit der Gesellschaftsform "Demokratie" als (heutzutage durch den breiten öffentlichen Konsens als bestbewerteten) Möglichkeit dies umzusetzen. Die unkritische "Apotheose" der Demokratie im Schulunterricht ist dabei hingegen, wie Hayek überzeugend feststellt, nicht nur sinnlos sondern sogar gefährlich: Demokratie alleine schützt nicht vor Übergriffen auf persönliche Freiheiten und Tyrannei; und wenn man sich diesem nicht bewusst ist kann sie die Bürger zu einem falschen Schutzgefühl verleiten und seine Wahrnehmung hinsichtlich dieser Übergriffe schwächen oder gar gänzlich aushebeln. (Man mag sich als Faustregel merken: Diejenigen, die am lautesten "Demokratie" schreien, sollte man besonders kritisch ins Auge nehmen.)
Das eingeschränkte Ziele eines "reflektierten Europabewusstseins" müsste im Schulunterricht zu einem (im bm:ukk-Sprech) generellem "reflektierten Demokratiebewusstsein" umgedacht werden. Weshalb allerdings die Idee der "individuellen Freiheit" in einem veralteten staatlichen Plan-Bildungssystem (– dem durch die geradezu gewalttätig anmutende Zwangsumformung in ein <a href="http://www.ortneronline.at/?p=16604">Gesamtschulsystem</a> der letzte Grad an Niveau und Variabilität genommen wird –)  nicht im Mittelpunkt stehen soll, sondern nur die allgemeine "demokratische Freiheit" gepredigt werden kann, ist denke ich selbsterklärend.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Warum dieser Blog?]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/05/02/warum-dieser-blog/"/>
    <updated>2012-05-02T18:30:37+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/05/02/warum-dieser-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Die Entstehungsidee zu diesem Blog ist recht banal: Ich stieß beim Lesen von Leopold Kohrs Erstling "Das Ende der Großen" (1957) auf eine <a href="http://disunionnow.i2p.to/wordpress/?p=8">Passage</a>, die ich griffbereit für etwaige zukünftige Referenzen hinterlegen wollte. Anstreichen ging nicht, da das Buch nur geliehen war (– ok, ginge schon, bringt mir aber auf Dauer nicht viel und könnte ich auch mit meinem Respekt vor Geliehenem nicht vereinbaren). Gut sortiert in einer Textdatei am Heimcomputer hinterlegen wäre auch eine Möglichkeit gewesen, genauso wie ich das mit anderen Zitaten schon gemacht habe. Irgendwann... Irgendwo...
Also kam ich auf die Idee Passagen zum Thema <strong>(Neo–)Liberalismus, Österreichische Schule, Dezentralisierung und Föderalismus</strong> doch griffbereit in einem Blog zu sammeln. Für MICH. Aber dann schien mir, sollte ich damit nebenbei die Gedanken dieser Autoren, die es vielleicht zum Teil bis jetzt noch nicht ins Netz geschafft haben, dem ein oder anderem auch zugänglich machen, werde ich das zumindest nicht verhindern. Darum ging ich mit dem Netzlog auch online. Für den Namen habe ich mich gleich nochmal bei Leopold Kohr bedient und einfach den schön plakativen Titel seines ersten <a href="http://www.panarchy.org/kohr/1941.eng.html">Aufsatzes</a> zum Thema "Nichtvereinigung" geklaut.</p>

<p>Es handelt sich bei diesem Blog somit zunächst um eine reine <strong>Zitatensammlung</strong>. Nicht so sehr eine Sammlung von <em>Geflügelten Worten</em> oder <em>Bonmots</em> wie man sie leicht im <a href="https://de.wikiquote.org/wiki/Hauptseite">Internet</a> finden oder sogar von dutzenden Wordpress-Plugins – gefüllt mit gewitzten Ideen der <a href="https://wordpress.org/extend/plugins/charlie-sheen-quote-generator/">größten Denker unserer Zeit</a> – zufällig generieren lassen kann; sondern mehr eine Sammlung – hoffe ich – <a href="http://www.korrekturen.de/wortliste/substanziell.shtml">substantielleren/substanzielleren</a> Inhalts, die dem Leser in kürze Ideen näher bringen sollen, ohne dass dieser dafür ein schweres Buch oder ein ressourcenbelastendes PDF öffnen muss. Außerdem werden vielleicht auch ab und an aktuelle Links zu anderen Blogs folgen.
Natürlich ist reines Zitieren/Verlinken nicht besonders kreativ, aber zur Zeit habe ich einfach nicht mehr zu sagen als Klügere schon besser gesagt haben. (Und wer weiß, vielleicht werde ich in Zukunft auch den ein oder anderen meiner eigenen Gedanken aufs iPapier bringen – natürlich auch nur für mich).</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
