<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: Linksradikalität | Ne cede malis]]></title>
  <link href="http://necedemalis.github.com/tags/linksradikalität/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://necedemalis.github.com/"/>
  <updated>2013-06-25T10:58:11+02:00</updated>
  <id>http://necedemalis.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Frasier Crane]]></name>
    <email><![CDATA[admin@necedemalis.info]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[jÖH schau!]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/06/27/joh-schau/"/>
    <updated>2012-06-27T03:14:41+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/06/27/joh-schau</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>Doch die Verhältnisse...</h3>

<p>Diesen Montag habe ich mit gewohnter wöchentlicher Regelmäßigkeit den Newsletter der Österreichischen Hochschülerschaft Salzburg erhalten. Dort findet sich gegen Ende, wie in den meisten ÖH-Newslettern, ein Hinweis auf einen wirtschaftstheoretischen Vortrag. Das klingt an sich eigentlich gar nicht schlecht, da man so der wirtschaftlichen Realität eher fernstehenden Student und Innen (von denen es doch eine gehäufte Menge gibt) dieses Thema vielleicht schmackhaft machen kann. Jedoch, mit wirtschaftlicher Realität (sprich Rationalität) hat es sich leider nicht viel, wenn man sich doch einmal gemüßigt fühlen sollte den Link in so einem ÖH-Newsletter anzuklicken (– wofür man natürlich erstmals den Newsletter öffnen müsste, welcher, unterstelle ich jetzt einfach mal, bei den meisten StudentInnen sehr schnell ungelesen auf Seite 2 von 5920 des Unimail-Accounts verschwindet, verdrängt durch die xte Anfrage nach Vorlesungsunterlagen, Aufforderungen zur Teilnahme an sozialwissenschaftlichen Experimenten oder einfach generellem Uni-Bullshit.)
Jetzt hat man den Link halt doch einmal geöffnet und landet auf der Seite der "<a href="https://geskrit.wordpress.com/">Basisgruppe Gesellschaftskritik Salzburg [geskrit]</a>" mit dem Motto <em>"Nur wer die Verhältnisse verstanden hat, weiß, wie sie zu ändern sind"</em> –  klingt erst mal halbwegs neutral und "kritisch" kann auch nicht schaden, auch wenn ich mich bei diesem Motto sofort an Brechts Ballade "Über die Unsicherheit menschlicher Verhältnisse" erinnert fühle.
<img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/genesis.png">Auf der Seite finden sich zwei Texte, ein Veranstaltungskalender und – man staunt – ein Verweis, dass die <em>geskrit</em> mit der <a href="http://www.junge-linke.org/">"Jungen Linke gegen Kapital und Nation"</a> kooperiert. Nun weiß ich nicht genau was man unter so einer Kooperation zu verstehen hat, aber die Gruppen haben das gleiche Logo im Titel und als Favicon, was mich davon ausgehen lässt, dass die beiden Gruppen doch in einem sehr innigen gemeinsame Verhältnis zueinander stehen. Wer Böses unterstellen will, könnte fast meinen, dass es sich bei der <em>geskrit</em> um eine neutral anhauchende Fassade der jungen Kommunisten handelt. Was wiederum eine üble Unterstellung ist, da das Wort "Kommunismus" auf der Seite der (ich kürze es mal geschmeidig ab) <em>juligekauna</em> nirgends aufscheint; aber wenigstens bekennt sie sich dazu <a href="http://www.junge-linke.org/ueber-uns">linksradikal</a> zu sein, wobei sie ihrer eigenen Meinung nach natürlich ganz anders ist als andere linksradikale Gruppen und mit diesen gar nix zu tun haben will. Weil eigentlich will man ja nur das Beste für die Gesellschaft, aber ein bisserl radikal muss man halt doch sein, damit man ja die Verhältnisse ändern kann, was sonst ja nicht gehen würde: Die Welt ist ja von Natur aus arm und der Mensch schlecht, da muss man schon mit radikaleren Mitteln wider die barbarische menschliche Natur ankämpfen. Der Unterschied zur Selbstbeschreibung anderer linksradikaler Organisationen entzieht sich mir dabei leider, aber das liegt wohl eher an meiner Unwissenheit bezüglich dieser Thematik.</p>

<!-- more -->


<p>Nun stehe ich als liberal denkender Mensch linksradikalen (und allen anderen gegen Meinungsfreiheit agierenden) Organisationen nicht gerade wohlwollend gegenüber, aber gegen die <em>junlingkun</em> habe im Grund nichts. Ich kann auch nicht wirklich gegen sie argumentieren, da ich ehrlich gesagt keine Zeit und Lust habe mir den Müll auf ihrer Homepage durchzulesen (– ich kann mir in etwa denken, was drin steht). Was mich allerdings stört ist, dass linksradikale Vorträge in einem Newsletter der Österreichischen Hochschülerschaft jede Woche unter der Rubrik "Wirtschaft" und unter dem Vorwand der objektiven Gesellschaftskritik veröffentlicht werden. Natürlich machen, wie gesagt, die wenigsten Studenten den Newsletter überhaupt auf, ein kleiner Prozentsatz klickt auf den Link und eine gegen Null tendierende Menge wird zu so einem Vortrag hingehen; aber dennoch hat das ganze in dieser völlig unkommentierten Form nichts in einer ÖH-Mail zu suchen.</p>

<p>Etwas anderes wäre es natürlich die Thematik wirklich <em>kritisch</em> darzustellen und zumindest anders gearteten wirtschaftstheoretischen Vorträgen vergleichend gegenüberzustellen – auch wenn man in Salzburg wohl lange auf einen studentischen Vortrag zum Thema Wirtschaftsliberalismus warten kann.
Aber von einer ganz und gar durch linke Ideologien durchdrungenen Organisation wie der ÖH kann man Kritik, Rationalität und geistige Offenheit (man möchte fast sagen Toleranz) heutzutage leider nicht mehr erwarten. Denn linke, sozialistische Ideen, besonders im ökonomischen Bereich, werden als solche (nicht nur im studentischen Umfeld) nicht länger derart deklariert, da sie von der schon   von der Wiege an durch <a href="http://sciencefiles.org/2012/04/14/plastikworter/">nichtssagende Schlagwörter</a> wie Gleichheit, Toleranz und <a href="http://necedemalis.i2p.to/?p=326">Demokratie</a> indoktrinierten Jugend  nicht mehr geistig als solche erfasst sondern als unausweichlich Gegebenes hingenommen werden.
Dies erkennt man auch an den weiteren Hinweisen in ÖH-Newslettern zu Vorträgen und Diskussionen, die ausschließlich sozialistisch und weitestgehend antikapitalistische Thematiken umfassen: So gibt es regelmäßig Podiumsdiskussionen des österreichischen Ablegers der <em><a href="https://www.attac.at/">Attac</a></em>, deren Vorbeter Christian Felber die Hörsäle österreichischer Universitäten durchpilgert um das Mantra "Kapitalismus ist Böse" (klingt simpel, ist aber alles was sich nach einer halben Stunden heißer Luft als Kondensat herauskristallisiert) im Sinne seiner "Gemeinwohl-Ökonomie" zu verbreiten. Dabei kann er auch stets auf die Partizipation „hohen Würdenträger“ wie Rektor Schmiedinger und BM Schaden hoffen.</p>

<p>Zusammengefasst: Die Ideen des Kapitalismus in all seinen Facetten und ihrer über Jahrhunderte zugrundeliegenden Diskussion zum Thema Freiheit und menschlicher Selbstbestimmungen werden mit einem Fingerschnipp beseitigt und als überholt angesehen.
Ich persönlich sehe diese unhinterfragte Denunziation des Kapitalismus in einer kapitalistischen Gesellschaft als relativ radikal an. Doch weshalb gerate ich darüber, wie man an der Länge dieses Blog-Beitrags ersehen kann, so in Rage? Der Grund dafür ist, dass in der breiten Bevölkerung in den letzten Jahrzehnten das Gefühl für die Auswirkungen linker Radikalität durch unsere Sozialpolitik leider schon nahezu komplett verlustig gegangen ist. Besonders in Wien, Österreichs Studentischer Hochburg unter der Burgherrschaft des roten Michels, kann man dies wohl am intensivsten spüren, wie man an diesem schockierenden Photo des diesjährigen 1.Mai-Aufmarsch der SPÖ sehen kann:</p>

<p><img class="center" src="http://necedemalis.github.com/images/maiaufmarsch.jpg"></p>

<p>Eine Plakat, beklebt mit ein paar der größten Massenmörder der Menschheitsgeschichte (von links nach rechts oder von rechts nach links, aber wer zählt bei ein paar Millionen Toten schon genau mit) – und die Teilnehmer links und rechts jubeln unbeeindruckt mit ihren roten Fähnchen. Jeder weitere Kommentar ist denke ich überflüssig.</p>

<h3>Durch die rosarote Brille</h3>

<p>Aber zurück zum Newsletter und der ÖH: Was mich am meisten stört ist nicht das bereits erwähnte, sondern dass diese verdeckte Kommunismus-Propaganda zum Teil durch meine halbjährliche ÖH-Spende, dieses Semester geschlagene 17 Euro, finanziert wird. Freiwillig ist dieser Beitrag in dem Sinne, dass man sich entscheiden kann ihn zu bezahlen und als ordentlicher Hörer in den Vorlesungen zu sitzen, oder ihn nicht zu bezahlen und eine Lehre zu beginnen. Diese 17 Euro sind übrigens für alle Hörer, unabhängig von sozialem Stand und der Befreiung von Studiengebühren, zu bezahlen – also nix von wegen "Reiche Eltern für alle", und von einer "progressiven" (also "fairen") Staffelung der ÖH-Gebühr hab ich zumindest noch nie etwas gehört. Klar, wenn es plötzlich um die eigenen Gelder geht, dann hat's sich mit der gelobten sozialen Gerechtigkeit. Aber die Gelder werden natürlich zum Nutzen und Wohlergehen aller Studenten förderlich um-(<em>Trommelwirbel</em>)"fair"(<em>Paukenschlag</em>)-teilt.
Da interessiert natürlich, wie diese Gelder genau allokiert werden. Dies lässt sich anhand dieses <a href="http://www.oeh.ac.at/fileadmin/user_upload/pdf/wiref/JVAs/JVA_111006_final_oeffentlich_eingescannt.pdf">Jahresvoranschlag für das Wirtschaftsjahr 2011/12</a> leicht herausfinden. Besonders Augenmerk sollte man hierbei darauf legen unter welchen Teppich die Gelder für das umstrittene <a href="http://www.cafe-rosa.at">"Café Rosa"</a>, das priv. wienerische Ö.H. Kaffee, geschert werden.</p>

<p><img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/caferosa.jpg">Für alle Unwissenden: Beim Café Rosa handelt es sich um kein "Kaffeehaus" im herkömmlichen Sinn, also ein Ort an dem man Kaffee und Mehlspeisen konsumieren kann, denn das wäre viel zu banal. Das Rosa ist, wie man auf der Homepage erfährt, ein "Raum" – und zwar kein leerer Raum sondern einer mit einer bunten Tapete an Vor- und Grundsätzen bekleisterter; denn dort ist man: <em>basisdemokratisch, feministisch, antisexistisch, progressiv, antidiskriminierend, antirassistisch, emanzipatorisch, ökologisch-nachhaltig, antifaschistisch, antinationalistisch, antiklerikal, antipatriarchal, antiheteronormativ, antikapitalistisch und solidarisch</em>. Genau 15 Grundsätze sind das (– wer behauptet, dass es sich bei einer so langen Aufzählung doch am Ende nur um leere Worthülsen handeln kann, sollte sich schämen)! Was besonders heraussticht sind die vielen Anti-Grundsätze. Daran kann man schön sehen, dass die ÖH als quasi-politische Organisation schon viel von der heutigen europäischen Parteienlandschaft gelernt hat: Denn natürlich ist es einfacher gegen etwas zu sein als dafür, da man ja sonst an irgendeinem Punkt vielleicht mal Verantwortung FÜR seine Tätigkeiten übernehmen müsste anstatt ständig GEGEN sie zu <em>demonstrieren</em>. Auch Friedrich Hayek erwähnt dies in "The Road to Serfdom":</p>

<blockquote><p>"It seems to be almost a law of human nature that it is easier for people to agree on a negative program—on the hatred of an enemy, on the envy of those better off—than on any positive task. The contrast between the 'we' and the 'they', the common fight against those outside the group, seems to be an essential ingredient in any creed which will solidly knit together a group for common action. It is consequently always employed by those <strong>who seek, no merely support of a policy, but the unreserved allegiance of huge masses</strong>. From their point of view it has the great advantage of leaving them greater freedom of action than almost any positive program. [1. Friedrich A. von Hayek – The Road to Serfdom (1944), S.139]</p></blockquote>

<p>Nun ist die ÖH allerdings schon über 67 Jahre alt und man könnte meinen, dass sie im pensionsfähigen Alter langsam aus der <a href="https://www.youtube.com/watch?v=EWEDczZieC8">pubertären Phase</a> entschlüpft sein könnte.</p>

<p>Das "antikapitalistisch" geführte Café ist natürlich, was sollte man anderes erwarten, nach knapp einem Jahr und nachdem die ÖH <strong>450.000 € „ihrer“ Gelder</strong> in das marode Unternehmen gesteckt hat, Konkurs gegangen. Nach diesem Vorfall hat sich auch endlich die Politik müßig gefühlt den Vorfall genauer zu beleuchten und Wirtschaftsminister Töchterle hat <em>"das Betreiben von Wirtschaftsbetrieben durch die ÖH"</em> für <a href="http://diepresse.com/home/bildung/universitaet/767487/Betrieb-von-Cafe-Rosa-war-rechtswidrig%20%E2%80%93">rechtwidrig erklärt</a>. Die "investierten" Gelder bleiben natürlich verloren: Und dabei handelt es sich um knapp 4% des gesamten ÖH-Budgets 2011/12, d.h. jeder österreichische Student musste <strong>1.32 Euro</strong> seines Jahresbetrags von 33 Euro für ein Wiener Café abzwacken, selbst wenn er noch nie in Wien war oder ein von der ÖH geleitetes Kaffeehaus nicht einmal gegen Bezahlung (– wie wär's mit 1.32 Euro? –) betreten würde.</p>

<p>Doch wofür werden die restlichen 31.68 Euro ausgegeben? Bei einer Durchsicht des Jahresvoranschlags 2012/13 schwant einem nichts Gutes. Ein Großteil der Positionen abseits administrativer Kosten sind zu vage formuliert, als dass man ihre genauere kostentechnische Bestimmungen untersuchen könnte (– und ich nehme an in diesem Bereich wurden auch die Ausgaben für das Rosa verschleiert.) Aber einige andere Positionen stechen vor allem auf Grund ihrer relativen Wachstumsrate ins Auge, besonders im Bereich des <em>Genderismus</em>: 10.100 Euro gehen an das Referat für feministische Politik (Spalte 190), eine Ausgabensteigerung von über 42 % zum Vorjahr, und aus dem ÖH-Topf werden nochmals insgesamt 30.300 Euro (Spalte 225, 228) für frauenspezifische Projekte und 40.000 Euro feministische Arbeiten (Spalte 226), einem im Jahr 2012 komplett neuen Kostenpunkt, veranschlagt. Hier sieht man, wie sich die Schlange in den Schwanz beißt: Die Universität führt <a href="http://studentpoint.univie.ac.at/vor-dem-studium/detailansicht/studium/066-808">Studienfächer</a> ein, deren Absolventen wieder direkt im ÖH-Bereich untergebracht werden müssen. Denn wo sonst sollte man eine Magistra der <em>Gender Studies</em> unterbringen, wenn nicht im universitären oder <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dUG5n8-JUqw#t=0m20">staatlichen Bereich</a>, da sich kein privates Unternehmen selbst freiwillig einen solchen Regulierungsstrick ums Genick bindet.
Interessant ist auch der Kostenpunkt von 523.900 Euro für das "Referat für Öffentlichkeitsarbeit" (Spalte 151), welches dafür verantwortlich ist, dass nahezu jeder universitäre Raum (– also „Raum“ jetzt im alltäglichen Sinne von „Raum“ –) in Bergen von ungesichteten und großteils noch nicht mal aus der Plastikfolie geholten Prospekten, Zeitschriften und Flyern untergeht.
Die restlichen, teils abstrusen, Positionen kann sich der Leser gerne selbst zu Gemüte führen. Aber eines wird klar: Wenn man einmal die Macht besitzt halbjährliche Zwangsgebühren aller österreichischen Studenten einzuholen, dann wird man darauf schauen, dass man stets <a href="https://www.youtube.com/watch?v=E5xrcalc9h4">am richtigen Ende des Regenbogens sitzt</a> und dass dieser "Goldtopf" immer so prall wie möglich gefüllt ist: Zwischen dm Budget 2010/11 und dem Budget 2012/13 kam es zu einer Einnahmesteigerung der ÖH von über 16% (bei einer <a href="http://www.wissenswertes.at/index.php?id=inflationsrate-2011">Inflationsrate</a> von insgesamt 5.4% in den Jahren 2010 und 2011). Es geht also nur darum so viel Geld wie möglich umzuverteilen, auch wenn dies bedeutet die eingenommenen Gelder willkürlich und sogar für einen „Bailout“ von bankrotten Kaffeehäusern auszugeben (– man lernt schließlich von den „großen“ Sozialisten in den USA und der EU) .</p>

<p>Vor kurzem hat die ÖH im Rahmen einer <a href="http://www.oeh-salzburg.at/cms/politik-die-wirkt/aktuelles/oeh-newsletter/newsletter-13022012/">Jobausschreibung</a> mit dem Motto <em>"ÖH ist was du draus machst"</em> [sic] geworben, aber ich persönlich kann mir am Ende nur sehr schwer vorstellen, dass man die Verhältnisse in einer seit Jahren in allen Bereichen durch die sozialistische und antikapitalistische Ideologien der GRAS und VSSTÖ durchsetzten Organisation wirklich ändern kann – aber man kann zumindest versuchen, die Verhältnisse zu verstehen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
