<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: Leopold Kohr | Ne cede malis]]></title>
  <link href="http://necedemalis.github.io/tags/leopold-kohr/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://necedemalis.github.io/"/>
  <updated>2013-07-31T13:26:28+02:00</updated>
  <id>http://necedemalis.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Frasier Crane]]></name>
    <email><![CDATA[admin@necedemalis.info]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wirtschaftliche Vereinigung – ohne politische Union]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/05/wirtschaftliche-vereinigung-ohne-politische-union/"/>
    <updated>2012-05-05T02:01:26+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/05/wirtschaftliche-vereinigung-ohne-politische-union</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>"Wir sehen also, daß es weder nach wirtschaftlicher Erfahrung noch in wirtschaftlicher Theorie angezeigt ist, daß große, vereinte, territoriale Einheiten zu einer gesunden Entwicklung notwendig sind. Wenn die produktivste Form von Betrieben in fast allen Gebieten die kleine Einheit ist, dann ist kein Grund vorhanden, es mit einem gigantischen einheitlichen Hinterland zu umgeben. </em>[...]<em>
All das deutet darauf hin, daß die Wirtschaft, die das Hauptargument für die Vereinigung der Menschheit in Großraumordnungen, ja sogar in einen Weltstaat liefern sollte, tatsächlich mit dem <a href="https://mises.org/daily/2610">Grenznutzengesetz</a> das Argument für Kleinzellenstaaten liefert. </em>[...]<em>
Die Aufgabe der heutigen großen Einheitssysteme der großen Mächte aber würde nicht notwendigerweise die Zerstörung aller wirtschaftlichen Einheiten bedeuten, genauso, wie die Aufgabe einer zentralisierten Diktatur zugunsten einer 'individuellen' Selbstbestimmung nicht die Zerstörung aller früheren 'sozialen' Bande bedeutet. In anderen Worten bedeutet politischer Partikularismus nicht automatisch wirtschaftlicher Partikularismus, wie wir sehr gut in den Vereinigten Staaten sehen können oder in der wirtschaftlichen Zusammenarbeit der sonst ganz unabhängigen Benelux-Staaten. Er beinhaltet keinesfalls die Neuerrichtung irgendwelcher 'künstlicher' wirtschaftlicher Hindernisse, wie Zölle, Verkehrsbarrieren entlang der politischen Grenzen kleiner Staaten.
Es ist dieser Alptraum der Wiedereinführung von Grenzen, der <a href="https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;v=GK7vyL3pseA">die Einheitstheoretiker so bedrückt</a>, aber nur, weil sie sich nicht vorstellen können, daß Grenzen nicht notwendigerweise Barrieren bedeuten und daß sie ohne den Beigeschmack einer Barriere die Quelle unseres Glücks und nicht unseres Unglücks sind. Deshalb treiben uns unsere Instinkte immer danach, Grenzen zu errichten, nicht aber, sie niederzureißen. Wir ziehen sie um unsere Gärten als Zäune und in unseren Häusern in Form von Wänden, die unsere Zimmer trennen. </em>[...]<em>
Es sind Barrieren also, die sich in der Entwicklung der Menschheit <img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/Grenzen.jpeg" width="162" height="136" title="Kenne deine Grenzen" > unheilvoll auswirken, nicht die schützenden Grenzen, deren Funktion es ist, die Dinge in gesunden Bahnen zu halten. Und Barrieren, die man als <a href="http://blog.mises.org/7889/free-trade-versus-free-trade-agreements/">unnatürliche Grenzen</a> bezeichnen könnte, würden paradoxerweise sinnlos werden in einem idealen Staat eines konkurrenzierenden Kapitalismus, wo jede Geschäftseinheit ihre eigenen Grenzen zieht, bis sie auf die Kräfte der Konkurrenz trifft. Das ideale Bild einer Kleinstaatenwelt wäre demnach ein Ort der frei atmenden, wechselnden, selbstkontrollierten Grenzen, aber frei von allen unnatürlichen Hindernissen, wie Zoll- und Verkehrsbarrieren.
Überraschenderweise wäre das Resultat eines wirtschaftlichen Kleinzellensystems der Zerfall der <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Wj_lmesvZOo&amp;feature=plcp">echten wirtschaftlichen Hindernisse</a>: Denn die Verkehrs- und die Handelsbarrieren würden ihren Sinn verlieren, ohne zur gleichen Zeit die politischen oder andere natürliche Grenzen zu zerstören. Die neue Wirtschaftskarte von Europa zum Beispiel würde überhaupt keine Grenzen zeigen. </em>[...]<em><strong> So gelangen wir zu einer besonderen Einheit, die akzeptabel ist, da sie keine machtaufbauenden Organisationsformen beinhaltet, mit all deren Gefahren, sondern eine physische Einheit mehrerer aneinandergrenzender Gebiete und Marktflecken darstellt. Hier hat Einheit Sinn.</strong> Erstens existiert sie, mit und ohne Grenzen. Zweitens, da sie eine Realität ist, muß sie versorgt werden, und so entsteht fast automatisch ein eigenes Versorgungssystem, über alle vom Menschen erfundenen Grenzen hinweg."</em></p>

<p>[Leopold Kohr – Das Ende der Großen (1957), 240ff.]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Masterplaner]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/04/masterplaner/"/>
    <updated>2012-05-04T02:06:06+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/04/masterplaner</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>"Darum kann kein Maß menschlicher Kontrolle, ob von Karl Marx oder <a href="http://www.wirtschaftslexikon24.net/d/deficit-spending/deficit-spending.htm">Lord Keynes</a> vorgeschlagen, eine Lösung für Probleme darstellen, welche gerade darum angestiegen sind, weil ein Organismus jeglicher menschlichen Kontrolle entwachsen ist. Die Probleme der <a href="http://www.economicsjunkie.com/the-business-cycle">modernen Wirtschaftszyklen</a> haben ihre Ursachen weder im 'natürlichen' Funktionieren des Kapitalismus noch in den schlecht verwalteten oder unausgereiften Funktionen des Kommunismus. Die Ursache liegt in der <a href="http://ef-magazin.de/2011/12/06/3305-eurozone-wie-soll-eine-fiskalunion-funktionieren">Überdimensioniertheit der modernen Wirtschaftssysteme</a>. </em>[...]<em> Und diese Gigantomanie ist die natürliche Begleiterscheinung nicht nur des Kapitalismus, sondern jeder überdimensionierten Entwicklung.
<strong>Die Idee, daß zyklische Schwankungen, insoweit sie ein Hauptproblem ausmachen, Größenphänomene sind und nicht Phänomene des Kapitalismus</strong>, scheint auch von der Tatsache bestätigt zu sein, daß zur Zeit, als sie im kommunistischen Rußland, welches groß ist, auftraten, ihre zerstörerische Natur in kapitalistischen Ländern, die sowohl politisch als auch wirtschaftlich kleingeblieben sind, ausblieben."</em></p>

<p>[Leopold Kohr – Das Ende der Großen (1957), S.222]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kleinstaatenordnung als "politisches Mobile"]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/03/kleinstaatenordnung-als-politisches-mobile/"/>
    <updated>2012-05-03T03:18:10+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/05/03/kleinstaatenordnung-als-politisches-mobile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>"Das vorhergehende Kapitel hat gezeigt, daß keine lokale, nationale oder internationale Organisation funktionieren kann, wenn sie nicht auf kleine Einheiten aufgebaut ist. Es ist das einzige Modell, das alle Probleme <a href="http://direktedemokratie.at/">wirksamer Administration</a> lösen kann. Deshalb kann wahrscheinlich weder eine <a href="http://www.welt-staat.de/portal.php?zahl=Fakten">Vereinte Welt</a> noch ein Vereintes Europa längere Zeit überdauern, wenn sie sich nach den heute existierenden Methoden vereinen, indem sie nämlich kleine wie auch große Staaten kunterbunt zusammenlegen. Solche Organisationen entbehren vor allem der inneren Balance, die ihrem Bündnis Erfolg bescheren könnte. In ihrer heutigen Form können solche Unionsversuche nur durch eine Kraft zusammengehalten werden, die <a href="http://www.ortneronline.at/?p=16337">von außen</a> kommt, wie zum Beispiel durch eine <a href="http://www.handelsblatt.com/politik/international/grosse-unruhen-politiker-fuerchten-rechtsrutsch-in-europa-seite-all/6552296-all.html">drohende Aggression</a>. Wenn diese Drohung vorbei ist, zerbrechen sie, lösen sie sich auf oder zerfallen in Einzeldiktaturen. Sie können als freie demokratische Bündnisse nicht überleben. [...]
Deshalb müssen internationale Bündnisse praktisch, statt sich auf das schwerfällige, stabile Gleichgewicht von Großmachtorganisationen zu stützen, das leicht bewegliche Gleichgewicht von vielzelligen Kleinstaatenordnungen vorziehen. <strong>Die Lösung aller Probleme liegt auf der mikro – und nicht auf der makropolitischen Ebenen.</strong> Aus dem System sind nicht <img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/Mobile.gif" width="226" height="113" title="Mobile" >die <a href="https://strangemaps.files.wordpress.com/2006/10/6usa.jpg">kleinen Staaten</a>, sondern die <a href="https://strangemaps.files.wordpress.com/2006/10/littleeurope.JPG">großen Mächte</a> zu eliminieren. Das allein wird es ihnen ermöglichen, die täglichen Schwierigkeiten im sozialen Leben zu lösen, ohne eine <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Politisches_System_der_Europ%C3%A4ischen_Union">riesige Regierungsmaschine</a> aufzubauen, die nicht mehr zu bewältigen wäre, vorausgesetzt man brächte sie erst überhaupt zustande."</em></p>

<p>[Leopold Kohr – Das Ende der Großen (1957), S.269f.]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Großmachtkomplexe: Kontrolle, Tyrannei, Kollektivismus]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/04/30/grossmachtkomplexe-kontrolle-tyrannei-kollektivismus/"/>
    <updated>2012-04-30T20:49:55+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/04/30/grossmachtkomplexe-kontrolle-tyrannei-kollektivismus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>"Um dem langsamen, aber ständigen Feuer eines Weltstaates, in dem wir über kurz oder lang zu Staub und Asche verwandelt werden, zu entgehen, schlägt Toynbee[1. Arnold J. Toynbee, A Study of History, Gekürzte Ausgabe, New York 1947.] nicht die Gründung eines allumfassenden Einheitssystem vor, sondern eine Form der Weltordnung, vielleicht ähnlich der Homonoia, die von gewissen hellenistischen Staatsmännern und Philosophen vergeblich gepredigt wurde.
Aber es gibt nur einen Weg, um eine solche Homonoia oder Harmonie zu gründen: die Wiederherstellung der Kleinstaatenwelt, aus der unsere individualistische westliche Zivilisation hervorgegangen ist und ohne die sie nicht weiterleben kann. Denn die Großmachtentwicklung treibt uns unweigerlich in das Zeitalter der <a href="http://alles-schallundrauch.blogspot.com/2011/12/monti-will-italien-in-eine-bargeldlose.html">Kontrolle</a>, der <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bdob6QRLRJU&amp;feature=plcp">Tyrannei</a> und des <a href="http://www.youtube.com/watch?v=o0YrRM7yee0">Kollektivismus</a>.
Da Toynbee die Ursache für ein Symptom hielt, ist er nicht zu dieser Erkenntnis gelangt, die sich aber auf Grund seiner eigenen großartigen Argumentation dem Leser aufdrängt. </em>[...]<em> Er erkennt nicht, daß die<strong> Entwicklung unvermeidlich wird in dem Augenblick, in dem Staaten größer werden als die optimale Größe im aristotelischen Sinn und Großmachtkomplexe bilden</strong>. Von da an bedeutet ein Weiterwachsen den herannahenden Ruin. Heute </em>[1957]<em> von den Vereinten Nationen und ihrer kulturellen Filiale, UNESCO, <img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/Uno.jpg" width="92" height="141" title="UNO" >getrieben ist der westliche Weltstaat bereits weit über die verschwommenen Umrisse einer 'ideologischen Vorahnung' hinaus gediehen. Es scheint tatsächlich so zu sein, daß unsere Staatsmänner nichts anderes im <a href="https://www.youtube.com/watch?v=E7BsRvCsDlw&amp;list=PLFA3E50479A76AA1B&amp;index=1&amp;feature=plpp_video">Kopf</a> haben als unserer Vereinigung, die unserer Existenz sichern soll, unserer Zivilisation jedoch zum Tode verurteilt.
So scheint wieder die soziale Größe das Grundübel zu sein, sowohl des Guten wie auch des Bösen der kulturellen Produktivität und der menschlichen Weisheit, wenn sie begrenzt ist, der spezialisierten Unwissenheit und bedeutungslosen Vortrefflichkeit im sozialen Utilitarismus, wenn sie zu groß ist. Und wiederum, obwohl historische und wirtschaftliche Faktoren – wie mächtige Führer, nationale Tradition oder Produktionsmethoden – viel erklären können, scheint doch die Theorie der Größe mehr zu erklären."</em></p>

<p>[Leopold Kohr – Das Ende der Großen (1957), S.199f.]</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Als Auftakt: Leopold Kohr]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.io/blog/2012/04/22/als-auftakt-leopold-kohr/"/>
    <updated>2012-04-22T21:11:58+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.io/blog/2012/04/22/als-auftakt-leopold-kohr</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Im Falle des äußeren Elends können nur St</em><img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/DasEndederGro.jpg" width="153" height="235" title="Das Ende der Großen" ><em>aaten eine kritische Größe erreichen. Dies bedeutet, daß wir, wenn die Welt von einigen dieser Dränge nach aggressiver Kriegsführung befreit werden soll, wenig damit erreichen, indem wir versuchen, sie zu vereinigen. Wir würden nur das Terrorpotential vergrößern, welches aus gigantischer Größe hervorgeht. Was erreicht werden muß, ist genau das Gegenteil: <strong>die Zerstückelung der riesigen vereinigten nationalen Komplexe, die normalerweise Großmächte genannt werden</strong>. Denn nur diese besitzen in der heutigen Welt die soziale Größe, die es ihnen gestattet, Elend zu verbreiten, das wir zu verhindern trachten, dies aber nicht tun können, solange wir die Macht unangetastet lassen, die sie hervorrief.</em></p>

<p>[Leopold Kohr – Das Ende der Großen (1957), S.108]</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
