<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: Wirtschaft | Ne cede malis]]></title>
  <link href="http://necedemalis.github.com/tags/wirtschaft/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://necedemalis.github.com/"/>
  <updated>2013-06-25T10:58:11+02:00</updated>
  <id>http://necedemalis.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Frasier Crane]]></name>
    <email><![CDATA[admin@necedemalis.info]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Formalismus und Freier Markt]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2013/02/28/formalismus-und-freier-markt/"/>
    <updated>2013-02-28T15:18:00+01:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2013/02/28/formalismus-und-freier-markt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>The beauty of the free market economy is that it allows for maximum predictability in its approaches, while surprising us again and again with the most unpredictable of solutions.</p><footer><strong>Nima</strong> <cite><a href='http://www.economicsjunkie.com/the-beauty-of-the-free-market-economy/?utm_source=feedburner&amp;utm_medium=feed&amp;utm_campaign=Feed%3A+economicsjunkie+%28EconomicsJunkie.com%29'>Economics Junkie</a></cite></footer></blockquote></p>

<!---

Dieses schöne Zitat von Nimas von *Economics Junkie* macht deutlich, dass der freie Markt auf
vorhersehbaren auf simplen Axiomen basiert, aber stets neuen, wechselhaften Regeln unterworfen
ist, die zum Aufbau komplexär Reihen und Systemn führt, die nicht vorhergesagt werden können.
Da die Folgen nicht rekursiv zu den aussgehenden Axiomen rückgearbeitet werden können, ist die
Bewertung von wirtschaftlichen Fallstudien rein interpretativ, kann aber nie zu einer
grundlegenden wirtschaftlichen Systembildung führen. Dies bedeutet, dass Wirtschaftstheorie nur
anhand eines abstrakten formalen Systems, welches rein logische Grundlagen besitzt. -->

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tick, Tack...]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/31/tick-tack/"/>
    <updated>2012-07-31T02:14:40+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/31/tick-tack</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Fast so spannend wie eine Folge "24":</p>

<p>
<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('GXcLVDhS8fM');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/GXcLVDhS8fM?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/GXcLVDhS8fM/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=GXcLVDhS8fM" id="GXcLVDhS8fM" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">DEBT BOMB - The Global Financial Crisis Stripped Bare by Dominic Frisby</div>
</a>
<div class="video-info" >Buy on iTunes - https://itunes.apple.com/gb/album/debt-bomb-feat.-ian-virgo/id616070343

Economics stripped bare ...

Written & performed by ... Dominic Frisby ( http://dominicfrisby.com/ )
Edited & directed by ... Peter Maxwell ( http://www.petermaxwellphotography.co.uk/ )
Dancers .... Peggy De Lune and Scarlett Belle (http://www.peggydelune.com/)
Singer ... Ian Virgo
Choreography ... Peggy De Lune (http://www.peggydelune.com/)
Audio mixed by ... Adrian Sear at Soundtracks ( http://soundtracks.co.uk/ )
From the original ...  'Sex Bomb', by Guendogdu, Mustafa, Rennalls, Errol, sung by Tom Jones, published by Universal. (Thank you)

LYRICS here - http://dominicfrisby.com/films/debt-bomb-2</div>
</div>

</p>

<!-- more -->


<p><strong>DEBT BOMB</strong>
<em>(Lyrics by Dominic Frisby)</em></p>

<p>Aw, aw baby, yeah, ooh yeah, huh, listen to this</p>

<p>Mortages, cars, consumer shite  <br/>
Government spending all through the night<br/>
Pensions and healthcare and welfare rights<br/>
Education , wars to fight</p>

<p>Run up a deficit, ignore the facts<br/>
Blame someone else, put up tax<br/>
I can’t deny we had a crack<br/>
But now we gotta pay it back</p>

<p>Debt bomb, debt bomb, you’re a debt bomb uh hu<br/>
The addiction to credit just goes on and on and on – give it to me<br/>
Debt bomb, debt bomb, you’re a debt bomb<br/>
A bail-out ooh you’re turn me on</p>

<p>You know what you’re doing to me don’t you. ha ha,<br/>
I know you do</p>

<p>If you can’t afford it don’t be ill at ease – no<br/>
Spend it anyway, you’ve got voters to appease<br/>
Take the prudent savers and just give them a squeeze<br/>
That’s the economics of Keynes</p>

<p>Quantitative easing, zero interest rates<br/>
Steal from the future, hide the bad mistakes<br/>
We gotta keep those asset prices high<br/>
Don’t matter if the credit’s dry</p>

<p>Debt bomb, debt bomb, you’re a debt bomb uh hu<br/>
Try to pay the debt off with inflation<br/>
Debt bomb, debt bomb, you’re a debt bomb<br/>
Malinvestment ooh you’re turn me on</p>

<p>A boom brought about by credit will always bust<br/>
You’ve then got two choices, decide you must<br/>
Abandon the addiction, the credit lust<br/>
Or the currency collapses , it just turns to worthless dust</p>

<p>Debt bomb, debt bomb, you’re a debt bomb uh hu<br/>
Destroy the country’s money, anything to carry on<br/>
Debt bomb, debt bomb, you’re a debt bomb<br/>
Bubbles ooh you’re turn me on</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Deutschland am Scheideweg]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/25/deutschland-am-scheidweg/"/>
    <updated>2012-07-25T16:14:47+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/25/deutschland-am-scheidweg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Philipp Bagus skizziert in seinem erfolgreichen Buch <a href="https://mises.org/document/6045">'Die Tragödie des Euro'</a>
('The Tragedy of the Euro', 2011) in knapper Form die Probleme des Euros und der Europäischen
Währungsunion (EWS) und erläutert, weshalb diese von Beginn an zum Scheitern verurteilt war.
Besonderes Augenmerk legt er dabei auf die historische Entwicklung und die Frage, weshalb
Deutschland sich auf die Gemeinschaftswährung einließ.</p>

<h3>Die Kultur der Dekadenz</h3>

<p>Bagus stellt uns zu Beginn seines Textes zwei Visionen einer zukünftigen Eurozone vor:
Einerseits die "klassische-liberale" Vision – vertreten durch die Gründungsväter Schuman,
Adenauer und de Gasperi –, welche auf dem Vertrag von Rom (1957) basierte und die EU rein als
Freihandelszone, gestützt auf den  vier ökonomischen Grundfreiheiten<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' rel='footnote'>1</a></sup>, sah.
Andererseits die "sozialistische" Vision, die eine zentralistisch geführte politische Union in
den Mittelpunkt stellt und die sich zuerst mit der Einführung des Euros und endgültig mit der
Ratifikation des Lissaboner Vertrags 2008 durchgesetzt hat.</p>

<p>Weshalb waren nun ein Großteil der Länder für die Einführung einer Gesamtwährung? Im Grunde war
das Ziel dieser Länder, die eine hochinflationäre Politik betreiben, eine geldpolitische
Umverteilung und eine sozialisierte Geldschöpfung. Dies gelang durch die Einführung der EZB,
welche Gewinne auf Grundlage der durch die Zentralbanken beim EZB gehaltenen Kapitals
umverteilt: Länder mit negativer Leistungsbilanz wurde es ermöglicht aufgrund niedriger
Zinssätze, welche durch die Gemeinschaftswährung bedingt werden konnten, ihren Konsum durch
billige Kredite anzukurbeln. Exportiert wurden die Konsumartikel zum Großteil aus Deutschland,
dem Land mit dem größten Handelsüberschuss. So bildete sich in den südlichen Ländern eine
Kredit- und Konsumblase heran, welche die deutsche Exportindustrie zum florieren brachte. Dies
erzeugte, laut Bagus, eine <em>"Kultur der Dekadenz"</em>.<sup id='fnref:2'><a href='#fn:2' rel='footnote'>2</a></sup> Auf diese Weise wurde durch
die Einführung des Euros die inflationäre Politik der südlichen Länder in die nördlichen Länder
exportiert, die Geldwertstabilität <em>pari passu</em> von Norden nach Süden: <!-- more --></p>

<blockquote><p>"Der Euro ist nicht deswegen ein Misserfolg, weil die Teilnehmerländer unterschiedliche
Strukturen haben, sondern weil er eine Umverteilung zugunsten von Ländern ermöglicht, dessen
Bankensysteme und Regierungen das Geld schneller inflationieren als andere, was bei einem
vollgedeckten Goldstandard nicht passieren könnte. Gold kann man nicht drucken. Durch
Defizitfinanzierung und das Drucken von Staatsanleihen können Regierungen indirekt Geld
schöpfen. Staatsanleihen werden vom Bankensystem gekauft. Die EZB akzeptiert die Anleihen als
Sicherheiten für neue Kredite. Regierungen verwandeln Anleihen in neues Geld. Länder, deren
Haushaltsdefizite höher sind als die anderer Länder, können ein Handelsdefizit aufrechterhalten
und Güter von exportierenden Staaten mit ausgeglicheneren Haushalten kaufen.<sup id='fnref:3'><a href='#fn:3' rel='footnote'>3</a></sup></p></blockquote>

<p>Doch wie konnte die EZB Geld drucken und diese Geldproduktion dabei erfolgreich verschleiern?
Einerseits geschah dies durch die Regulierung der Zinssätze, andererseits durch die Vergabe von
Geldproduktions-Konzessionen an Banken, welche somit Geldsurrogate produzieren können: Da Banken
in einem <em>Fractional Reserve Banking</em>-System nur einen geringen Prozentsatz der Einlagen als
Reserve halten müssen, können sie praktisch Geld aus dem Nichts schaffen indem sie
Vermögenswerte mit den neuen Geldeinlagen bezahlen.</p>

<p>Die EWU ist folglich ein selbstzerstörerisches und Konflikt verschärfendes System.
Selbstzerstörerisch aufgrund der Geldmonopolisierung durch Zentralbanken und die EZB: Durch die
privilegierte Position des Zwangsgelds fallen den Produzenten die Erträge zu, während den
Konsumenten externe Kosten durch einer niedrigere Geldqualität aufgezwungen werden.  Konflikt
verschärfend ist das System als Folge der erzwungen Umverteilung, denn in solch einem
Umverteilungssystem kommt es zwangsweise zu Konflikten um die Kontrolle der Geldmenge. <em>Le
Figaro</em> zog in einem Artikel vom September 1992 die Parallelen dieses Systems mit
Reparationszahlungen: <em>"'Deutschland wird zahlen', sagten die Leute in den 1920er Jahren. Heute
zahlt es: Maastricht ist der Versailler Vertrag ohne Krieg."</em></p>

<h3>Links oder Rechts?</h3>

<p>Doch weshalb hat sich Deutschland als klarer Verlierer einer Gesamtwährung und trotz Unwillen
der breiten Bevölkerungsmehrheit freiwillig auf diesen "Versailler Vertrag ohne Krieg"
eingelassen? Bagus nennt drei herausstechende Gründe hierfür:</p>

<p>Als <strong>ersten Grund</strong> stellte die Euro-Einführung eine Art Kuhhandel für die deutsche
Wiedervereinigung dar:</p>

<blockquote><p>"Die politische Klasse hatte oft die Taktik eingesetzt Deutschland indirekt die Schuld am
Zweiten Weltkrieg zu geben und daraus Vorteile zu ziehen. Jetzt lautete das indirekte Argument,
dass Deutschland wegen des Zweiten Weltkrieges und insbesondere wegen Auschwitz einen Schritt
zur europäischen Vereinigung unternehmen und die D-Mark aufgeben müsse. <strong>Hier konnte man
Paternalismus und eine <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lsgk061NkHY#t=0m32">Schuldkultur in Reinform</a> erleben.</strong>
Tatsächlich sagte der deutsche Bundeskanzler Helmut Schmidt im Gespräch über den Vorgänger des
Euro, das Europäische Währungssystem, dass es Teil einer Strategie sei, Deutschland vor einer
schicksalhaften Isolation im Herzen Europas zu bewahrten."</p></blockquote>

<p>Man appellierte also, wie so oft, an eine historischen Erblast Deutschland mit dem Euro als
"Sühneopfer" mit dem sich die Deutschen endlich reinwaschen konnten.</p>

<p>Als <strong>zweiten Grund</strong> für die Einführung des Euro sieht Bagus, dass Deutschland direkt von
Frankreich unter Mitterand und Großbritannien unter Thatcher <a href="http://ef-magazin.de/2009/03/06/1003-franzoesische-deutschlandpolitik-die-deutsche-mark-ist-gewissermassen-ihre-atomstreitmacht">unter Druck gesetzt wurde</a>,
sodass eine deutsche Einigung nur unter dem Vorbehalt einer europäischen Gesamtwährung tragbar
sei. Denn beide Staaten fürchteten sich nicht vor der militärischen Stärke eines vereinigten
Deutschlands sondern vor einer wirtschaftlichen, verdeutlicht durch Ansehen und Stabilität der
D-Mark und der Bundesbank. Bezeichnend dafür war Mitterands Aussage: <em>"Ce que la bombe atomique
est à la France, le deutsche mark l’est à l’Allemagne" – "Das was die Atombombe für Frankreich
ist, ist die D-Mark für Deutschland."</em></p>

<p>Als <strong>dritten Grund</strong>, weshalb sich Deutschland auf das Experiment Euro einließ, hebt Bagus den
Einfluss bestimmter Interessensgruppen hervor, welche er "herrschende Klasse" nennt, die direkte
Vorteile aus einer Gemeinschaftswährung ziehen konnten:</p>

<blockquote><p>Der Euro ermöglichte es den deutschen Politikern, sich der unbeugsamen Bundesbanker zu
entledigen und das Ende der 'Tyrannei' der Banken zu versprechen. Mehr Inflation würde der
herrschenden Klasse mehr Macht bringen. <em>[...]</em> Der Euro war ein Schritt hin zur Errichtung
einer Weltwährung. <strong>Wenn sämtliche Währungskonkurrenz ausgeschaltet wäre, hätten die Politiker
schrankenlose Macht.</strong> Außerdem ist es einfacher, <a href="https://mises.org/daily/6002/The-Feds-Swap-Bailout-of-the-Eurozone">zwischen der FED und der EZB eine internationale geldpolitische Kooperation</a>
herzustellen als zwischen der FED und mehreren europäischen Zentralbanken."<sup id='fnref:4'><a href='#fn:4' rel='footnote'>4</a></sup></p></blockquote>

<p>In den 80er Jahren stand Deutschland am Scheideweg seine erfolgversprechende Stabilitätspolitik
beizubehalten oder ins kalte Wasser zu springen und sich der Europäischen Währungsunion
anzuschließen; durch erpresserischen Druck von außen und korrupte Interessenpolitik von innen
war das Schicksal Deutschlands in dieser Frage schnell besiegelt. Die Folge der nicht enden
wollenden Umverteilung, welche bei jedem EU-Krisengipfel noch tiefer in die EU-Statuten
eingekerbt wird, werden spätere Generationen noch als schwere Bürde tragen müssen und sich dabei
die Frage stellen, weshalb Deutschland gerade diesen Weg einschlagen musste.</p>

<p><div class="footnotes">
<ol>
<li id='fn:1'><p> Freie Warenverkehr/ Freie Personenverkehr/ Freie Kapitalverkehr/ Freie Dienstleistungsverkehr
<a href='#fnref:1' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:2'><p> Philipp Bagus – Die Tragödie des Euro, S.66
<a href='#fnref:2' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:3'><p> Ebd., S.75
<a href='#fnref:3' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:4'><p> Ebd., S.75
<a href='#fnref:4' rev='footnote'>↩</a></p>
</li>
</ol>
</div>
</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keynesianismus für Dummies]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/21/keynesianismus-fur-dummies/"/>
    <updated>2012-07-21T20:20:21+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/21/keynesianismus-fur-dummies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Denn ein Bild sagt immer mehr als 1000 Wirtschaftsexperten und WU-Professoren:
<a href="http://necedemalis.github.com/images/keynes.jpeg"><img src="http://necedemalis.github.com/images/keynes.jpeg" alt="" /></a></p>

<p>Quelle: <a href="http://www.zerohedge.com/news/friday-humor-keynesianism-kretins">Zero Hedge</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Replik auf Peter Kampits: Der Tanz um das Goldene Kalb]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/15/replik-auf-peter-kampits-der-tanz-um-das-goldene-kalb/"/>
    <updated>2012-07-15T20:33:04+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/15/replik-auf-peter-kampits-der-tanz-um-das-goldene-kalb</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Heute (3. Juli 2012) erschien in den Salzburger Nachrichten in der Sparte "Geist &amp; Welt" ein Artikel  des österreichischen Philosophen und "Ethikers" Peter Kampits, der "sich mit den Fragen nach Gut und Böse auseinandersetzt". Das Essay mit dem Titel "Der Tanz um das Goldene Kalb" ist in seiner Banalität und Naivität geradezu erstaunlich und verdient das selbstgewählte Attribut "Wirtschaftsethik".
Ich möchte in diesem Blog-Eintrag einige Ausschnitte des Textes exzerpieren und kommentieren um auf die Kurzsichtigkeit und in Folge die Gefährlichkeit der Ideen und Gedanken des (in diesem Artikel perfekt vertretenen) wirtschaftlichen Mainstreams aufmerksam zu machen.</p>

<p>Der Anfang des Textes ist in keinster Weise überraschend:</p>

<blockquote><p>"Beobachtet man die jüngsten Ereignisse auf dem Finanzmarkt, so ist man bereit, der eingangs zi­tieren Aussage von Bertold Brecht ("Bankraub ist eine Unternehmung von Dilettanten. Wahre Profis gründen eine Bank") zuzustimmen. Die biblische Er­zählung vom "Tanz um das Goldene Kalb" (Buch Exodus, 32) hat ih­re moderne Entsprechung im <strong>un­ersättlichen Verlangen der moder­nen Kapitalmärkte</strong>. Das völlige Fehlen eines Unrechtsbewusstseins, die Gier der Finanzakteure, das Verlangen von Boni trotz ka­tastrophaler Verluste, dies alles wirft die Frage auf, ob nicht allein die Finanzwelt, sondern über­haupt unsere auf den Homo öconomicus [sic] konzentrierte Wertord­nung aus den Fugen geraten ist."</p></blockquote>

<p>Das schimpfen auf die "bösen Spekulanten", wie es immer wieder durch Politiker und selbsternannte "Wirtschaftsethiker" betrieben wird ist nicht neu. Ganz im Gegenteil: Es ist sogar sehr, sehr alt. Die erste überlieferte Hassrede eines Politikers gegen die bösen und menschenverachtenden Spekulanten findet sich in der <em>praefatio</em> des Höchstpreisedikts Diokletians wieder, durch welches dieser – aufgrund einer durch populistische Sozialausgaben und Geldmengenerweiterung herbeigeführten Inflation – im Jahre 301 im Rahmen seiner Steuer- und Münzreform für zahlreiche Produkte unter Androhung der Todesstrafe Höchstpreise festsetzte:</p>

<!-- more -->


<blockquote><p>"Denn wenn dieses – durch welches eine heftig wütende Gier brennt ohne sich dabei irgendwelche Grenzen vor Augen zu halten, welche ohne Respekt für das menschliche Geschlecht, nicht nur alle Jahre, Monate oder Tage, sondern beinahe jede Stunde und zu jedem Zeitpunkt dem eigenen (finanziellen) Wachstum nachstreben – irgendeine Vernunft der Mäßigung zügeln könnte, oder wenn die gemeinschaftlichen Habe durch gerechten Sinn diese Zügellosigkeit des Tobens, durch welche sie heutzutage durch das Schicksal sehr schlimm gequält werden, überstehen könnten, dann könnte dieser Ort des Verstellens und Verschweigen vielleicht verlassen scheinen, weil die gemeinsame Geduld der Gesinnungen die verächtliche Unmenschlichkeit und den elendigen Zustand mäßigt."<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' rel='footnote'>1</a></sup> Ziel Diokletians, wie auch der Heerscharen heutiger auf böse Spekulanten und Märkte schimpfenden Politiker ist es natürlich von den eigenen Verfehlungen, welche die eigentliche Krise erst hervorgerufen haben, abzulenken und gleichzeitig ihre Macht durch neu, von der unwissenden Bevölkerung dankbar angenommenen Gesetze und Regulierungen zu stärkten. Dabei appellieren sie stets seit Jahrhundert wie Diokletian an den <em>sensu humanitatis</em> mit Parolen wie Gier, Unmenschlichkeit oder Maßlosigkeit.</p></blockquote>

<p>Peter Kampits fährt fort in seiner Schuldzuweisung:</p>

<blockquote><p>"Die systematische Krise der Marktfundamentalisten, die in ih­rer Raffgier alle Bögen über­spannt haben, hat dazu geführt, dass die <strong>Solidargemeinschaft in Gestalt des Staates</strong> für die Verlus­te einspringen muss, die die Spe­kulanten, die die New-Econom- Blase [sic] von der Subprime-Krise bis zum Zusammenbruch der Lehmann-Bank verursacht hat."</p></blockquote>

<p>Schuld ist an der Krise also nicht der Staat, den Kampits gar als "Solidargemeinschaft" bezeichnet, sondern Spekulanten und Banken. Dabei hat er, wenn man naiv auf die Auslöser der Krise des Jahres 2008 blickt, nicht einmal unrecht.
Kampits, wie alle anderen Wirtschafts-Moralapostel, ist nur unfähig die Ursache für die Subprime-Krise zu erkennen. Dabei muss man sich gar nicht allzu tiefgreifend mit Geschichte der Krise beschäftigen (–  was ich im Rahmen dieses Blog-Artikels auch nicht vor habe). Man muss sich nur die simple Frage stellen: Woher kam das Geld, durch welches sich Lehmann &amp; Co. über jegliches tilgbare Maß fremdverschulden konnte? Hier stoßt man sehr schnell auf die Gelderweiterungen und auf andere Maßnahmen zur Lockerung der Deckungspflicht der Banken, die von der Fed unter Greenspan und später Bernanke ab 1998 durchgeführt wurden. Allein das keynesianistische, auf ungedeckten Fiat-Geld basierende System konnte den Wallstreet-Banken die unglaublichen, ungedeckten Summen zur Verfügungen stellen, die sie in einem freien, auf einem metallischen Währungsstandard ohne staatliche Übergriffe basierten Markt niemals allokieren hätten können. Hierbei bildet sich klarerweise ein Nährboden für Habsucht und Gier, der sonst nicht vorhanden wäre.</p>

<p>Nach dieser, auf völlig unzulänglichen "Fakten" basierten, Einleitung fährt Kampits fort:</p>

<blockquote><p>"Natürlich könnte man das Fehl­verhalten und das vollkommene Verschwinden eines moralischen Bewusstseins als Einzelerschei­nungen abtun, aber die Krise, in der wir uns immer noch befinden, hat tiefere Wurzeln. Sie liegen letztlich in einer im Wertebe­wusstsein aus den Fugen gerate­nen Gesellschaft. Wir sind gegen Ende des 20. Jahrhunderts in eine Krisensituation geraten und ge­genüber einer unüberschaubar ge­wordenen Komplexität gesell­schaftlicher, politischer und öko­nomischer Systeme ratlos gewor­den. Wir müssen wohl von zwei Illusionen Abschied nehmen, von der Illusion, dass wir nach wie vor von ge­meinsamen Werten getragen sind, und <strong>von der Auffassung, dass gesellschaft­liche Entscheidungen aufgrund ei­nes rationellen Diskurses getrof­fen werden</strong>."</p></blockquote>

<p>Hier handelt sich vom eine völlig lächerliche Dekadenz-Theorie: Kampits versucht den Untergang des Abendlandes durch Moral- und Werteverlust im wirtschaftlichen Bereich herbeizureden, wie schon Tausende vor ihm und auch nach ihm.
Interessant und programmatisch ist der Hinweis auf die "unüberschaubare Komplexität" der globalisierten Gesellschaft und deren "Irrationalität". Diese Aussage wird von Sozialisten gerne getroffen, da sie in ihrem Planungs- und Regulierungswahn die Gesellschaft vereinfachen und rationalisieren wollen, um sie folglich ihrer Ideologie und Doktrin, die natürlich nur "das ewige Gute" durchsetzen will, unterwerfen zu können. Die Theorie, dass die Gesellschaft heutzutage komplexer ist als früher ist aber schlichtweg falsch, da jede Gesellschaft, sei sie noch so alt, durch die schier unermessliche Vielschichtigkeit menschlicher Interaktion als komplex anzusehen ist. Diese Komplexität ist aber kein Nachteil, sondern ein Vorteil wie Hayek aufzeigt:</p>

<blockquote><p>"It may, indeed, be the case that infinitely more intelligence on the part of everybody would be needed than anybody now possesses, if we were even merely to maintain our present complex civilization without anyone's having to do things of which he does not comprehend the necessity. The refusal to yield to forces which we neither understand nor can recognize as the conscious decisions of an intelligent being is the product of an incomplete and therefore erroneous rationalism. It is incomplete because it fails to comprehend that the co-ordination of the multifarious individual efforts in a complex society must take account of facts no individual can completely survey. <strong>And it fails to see that, unless this complex society is to be destroyed, the only alternative to submission to the impersonal and seemingly irrational forces of the market is submission to an equally uncontrollable an therefore arbitrary power of other men.</strong> In his anxiety to escape the irksome restraints which he now feels, man does not realize that the new authoritarian restraints which will have to be deliberately imposed in their stead will be even more painful."<sup id='fnref:2'><a href='#fn:2' rel='footnote'>2</a></sup></p></blockquote>

<p>Hayek beschreibt hier sehr überzeugend die Folge und Gefahr eines Versuchs die Irrationalität der Gesellschaft durch künstliche Eingriffe zu rationalisieren: Willkürliche Autorität. Diese Aussage hat mich zur Überzeugung gebracht, dass jeder Eingriff in den freien Markt, sollte er auch durch die "Solidargemeinschaft Staat" geschehen, faschistisch ist, da er stets zu einer willkürlichen Autoritätssteigerung und damit in Folge zum Totalitarismus führen muss.</p>

<p>Aber zurück zu Kampits:</p>

<blockquote><p>"Die Berufung auf die unsichtba­re Hand des freien Marktes, der letztlich zu einer Steigerung des Gemeinwohls beitragen wird, ist angesichts der jüngsten Entwick­lungen im Bankenwesen ins Gere­de gekommen."</p></blockquote>

<p>Die "Tatsache", dass der freie, unregulierte Markt an der derzeitigen Krise schuld ist wird zur Zeit in nahezu allen Medien iteriert. Hierbei handelt es sich allerdings, wie weiter oben schon ausgeführt, um ein falsches Argument: In einer überregulierten und durch die Willkür der (nur auf dem Papier unabhängigen) Nationalbanken bestimmten Wirtschaft von einem "freien Markt" zu sprechen ist schlichtweg unwahr.</p>

<p>Nun leitet Kampits zum Kernstück seines Essays über:</p>

<blockquote><p>"Dass sich Ethik und Ökonomik inzwischen voneinander getrennt haben, dass ethische oder auch moralische Grundsätze vor der Sachzwanglogik des Ökonomi­schen fortgewischt werden, ist ei­ner der Gründe, warum wir von diesen Desastern in der Gegen­wart heimgesucht werden. Denn nicht der Markt, der Bürger sollte eigentlich frei sein und das poli­tisch-ökonomische Denken sollte in einer ethisch-vernünftigen Ori­entierung eingeordnet sein."</p></blockquote>

<p>In diesem kurzem Absatz steckt so viel (gefährlicher!) Blödsinn, dass man gar nicht weiß, wo man anfangen soll. Die Aussage, dass "sich Ethik und Ökonomik inzwischen voneinander getrennt haben" wirft sofort die Fragen auf: Wann und wie haben sich diese beiden Gebiete voneinander getrennt? Waren und wurden sie jemals zusammengezählt? Kampits geht nicht weiter darauf ein, was er allerdings tun sollte, da er seine Aussage ja schließlich als Hauptgrund für das "Desaster in der Gegenwart" sieht.
Meiner Meinung nach liegt Kampits hier völlig falsch: Ethik und Wirtschaft an sich sind zwei getrennt Gebiete und können gar nicht zusammengenommen werden. Ich möchte mich hierbei auf Ludwig von Mises Lehre der "Praxeologie", der Lehre vom menschlichen Handeln, berufen, welche die Grundlage jedes wirtschaftlichen Handelns bildet. Denn der Mensch ist nicht, wie von Kampits fälschlich festgestellt (s.o.), ein <em>homo oeconomicus</em>, sondern schlichtweg ein <em>homo agens</em>: <em>"Der Mensch ist, weil er ein denkendes Lebewesen ist, auch ein handelndes Geschöpf. Denken und Handeln sind nicht zu trennen."</em><sup id='fnref:3'><a href='#fn:3' rel='footnote'>3</a></sup>
Die Praxeologie, die als Grundlage der Wirtschaftswissenschaft anzusehen ist, <em>"hat den Menschen nicht zu sagen, welches Ziel sie sich setzen und wie sie werten sollen. Sie ist eine Lehre von den Mitteln zur Erreichung von Zielen, nicht eine Lehre von der richtigen Zielwahl."</em><sup id='fnref:4'><a href='#fn:4' rel='footnote'>4</a></sup> Wie kann nun aber das menschliche Handeln alleine, ohne diesem ethische Grenzen aufzuerlegen, wie dies die Wirtschaftsethik verlangt, eine funktionierende Gesellschaft hervorrufen?  Ganz einfach dadurch, dass <em>"Handeln immer vernünftig ist, gleichviel ob es nun in einem Tun, einem Unterlassen oder einem Dulden besteht. Wer ein Handeln als irrational bezeichnet, wertet und richtet es. Schon durch diese Beurteilung des Handelns wird zugegeben, dass es der Vernunft unterworfen ist."</em><sup id='fnref:5'><a href='#fn:5' rel='footnote'>5</a></sup> Das Handeln eines anderen als nicht richtig oder irrational zu bezeichnet ist folglich totalitär und egalitär, da man der Meinung ist, besser zu wissen wie jemand anderes handeln sollte. Dadurch schränkt man automatisch die Grundfreiheit eines Menschen, rational zu handeln (unabhängig seiner Zielsetzung) ein. Wenn Kampits also heuchlerisch davon redet, dass "der Bürger eigentlich frei sein sollte und das poli­tisch-ökonomische Denken in einer ethisch-vernünftigen Ori­entierung eingeordnet sein sollte" widerspricht er sich im selben Satz. Jemandes ökonomisches, also auf rationalem menschlichem Handeln basiertes, Denken in eine wie auch immer geartete Ordnung einordnen zu wollen bedeutet diesem Menschen seine grundsätzliche Handlungsfreiheit zu nehmen und ihn damit unfrei zu machen.</p>

<p>Natürlich wird das menschliche Handeln durch Affekte wie Neid, Gier oder Habsucht beeinflusst. Wenn man diese nun allerdings, wie Kampits dies verlangt, aus der Welt schaffen will, da sie gefährlich sind und der Gesellschaft Schaden zu fügen, ist man schnell am Kern der sozialistischen Ideologie angelangt: Das Kollektiv kann nur durch eine affektlose Gesellschaft herbeigeführt werden, sei es durch Umerziehung (KZ, Gulag) oder durch System- und Wirtschaftsregulierung.
Hierin liegt wieder ein Fehlschluss, denn der Affekt eines einzelnen Individuums ist nur in sehr bedingtem Maße gefährlich. Erst ist in der Gruppe wird dieser gefährlich – besonders wenn diese Gruppe konzentrierte Macht besitzt. Kampits sieht die Situation, ist aber nicht in der Lage sie zu begreifen:</p>

<blockquote><p>"Die politische Elite vor allem in den USA hat sich praktisch bereits den Interessen von Big Business unterworfen, und in Europa schei­nen wir einen ähnlichen Weg ein­zuschlagen."</p></blockquote>

<p>Was Kampits hier beschreibt ist klassischer "Korporatismus": Ein Bündnis der "Solidargemeinschaft" Staat und der Wirtschaft. Erst durch dieses Bündnis bekommen einzelne "Player" Macht und die nötige monetäre Basis, dass sich ihre "Gier" gefährlich auf die Gesamtbevölkerung auswirken kann.</p>

<p>Es ist geradezu ironisch, dass Kampits sein Essay mit einem Verweis auf John M. Keynes beendet, dessen theoretische Basis die heutigen monetären Problem, die in Folge zu den großen Krisen führten, bedingen:</p>

<blockquote><p>"Nicht ein Moralist oder Ethiker, sondern der Ökonom John Maynard Keynes hat die Hoffnung ausgedrückt, dass wir uns von der Herrschaft materieller Werte be­freien müssen. Dann würde es, so Keynes, im Kodex der Moral gro­ße Änderungen geben. Auch wenn dies nicht so schnell erfolgen wird: Es wäre an der Zeit, persönliche und kollektive Verantwortung wieder ernst zu nehmen."</p></blockquote>

<p>Keynes ist es in Folge auch gut gelungen uns von materiellen Werte zu befreien: So stellte er Krieg als "positiven Wirtschaftsmotor" dar, da durch den folgenden Wiederaufbau die Wirtschaft angekurbelt wird. So sorgte seine Theorien dafür, dass der breiten Mittel- und Unterschicht kreditbasierte materielle Werte gegeben wurden, die in Folge zu Immobilen- und zahlreiche anderen Blasen führten, nur um sie ihr kurze Zeit später, zuzüglich lebenslanger Schulden, wieder wegzunehmen.</p>

<p>Krieg und Armut. Gut zu wissen, wie "menschlich und moralisch" so eine kollektive Verantwortung nach dem Gepräge Kampits aussieht.</p>

<p><div class="footnotes">
<ol>
<li id='fn:1'><p><em>"etenim si ea, quibus nullo sibi fine proposito ardet avaritia desaeviens, quae sine respectu generis humani, non annis modo vel mensibus aut diebus, sed paene horis ipsisque momentis ad incrementa sui et augmenta festinat, aliqua continentiae ratio frenaret, vel si fortunae communes aequo animo perpeti possent hanc debachandi licentiam, qua pessime in dies eiusmodi sorte lacerantur, dissimulandi forsitam adque reticendi relictus locus videretur, cum detestandam inmanitatem condicionemque miserandam communis animorum patientia temperaret."</em> – C. Diocletianus, Edictum de pretiis rerum venalium.
<a href='#fnref:1' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:2'><p> Friedrich Hayek – The Road to Serfdom (1944), 204f.
<a href='#fnref:2' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:3'><p> Ludwig von Mises – Nationalökonomie (Human Action, 1940), S.17
<a href='#fnref:3' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:4'><p> Ebd., S.11
<a href='#fnref:4' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:5'><p> Ebd., S.18
<a href='#fnref:5' rev='footnote'>↩</a></p>
</li>
</ol>
</div>
</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
