<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: EU | Ne cede malis]]></title>
  <link href="http://necedemalis.github.com/tags/eu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://necedemalis.github.com/"/>
  <updated>2013-06-25T10:58:11+02:00</updated>
  <id>http://necedemalis.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Frasier Crane]]></name>
    <email><![CDATA[admin@necedemalis.info]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Deutschland am Scheideweg]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/25/deutschland-am-scheidweg/"/>
    <updated>2012-07-25T16:14:47+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/07/25/deutschland-am-scheidweg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Philipp Bagus skizziert in seinem erfolgreichen Buch <a href="https://mises.org/document/6045">'Die Tragödie des Euro'</a>
('The Tragedy of the Euro', 2011) in knapper Form die Probleme des Euros und der Europäischen
Währungsunion (EWS) und erläutert, weshalb diese von Beginn an zum Scheitern verurteilt war.
Besonderes Augenmerk legt er dabei auf die historische Entwicklung und die Frage, weshalb
Deutschland sich auf die Gemeinschaftswährung einließ.</p>

<h3>Die Kultur der Dekadenz</h3>

<p>Bagus stellt uns zu Beginn seines Textes zwei Visionen einer zukünftigen Eurozone vor:
Einerseits die "klassische-liberale" Vision – vertreten durch die Gründungsväter Schuman,
Adenauer und de Gasperi –, welche auf dem Vertrag von Rom (1957) basierte und die EU rein als
Freihandelszone, gestützt auf den  vier ökonomischen Grundfreiheiten<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' rel='footnote'>1</a></sup>, sah.
Andererseits die "sozialistische" Vision, die eine zentralistisch geführte politische Union in
den Mittelpunkt stellt und die sich zuerst mit der Einführung des Euros und endgültig mit der
Ratifikation des Lissaboner Vertrags 2008 durchgesetzt hat.</p>

<p>Weshalb waren nun ein Großteil der Länder für die Einführung einer Gesamtwährung? Im Grunde war
das Ziel dieser Länder, die eine hochinflationäre Politik betreiben, eine geldpolitische
Umverteilung und eine sozialisierte Geldschöpfung. Dies gelang durch die Einführung der EZB,
welche Gewinne auf Grundlage der durch die Zentralbanken beim EZB gehaltenen Kapitals
umverteilt: Länder mit negativer Leistungsbilanz wurde es ermöglicht aufgrund niedriger
Zinssätze, welche durch die Gemeinschaftswährung bedingt werden konnten, ihren Konsum durch
billige Kredite anzukurbeln. Exportiert wurden die Konsumartikel zum Großteil aus Deutschland,
dem Land mit dem größten Handelsüberschuss. So bildete sich in den südlichen Ländern eine
Kredit- und Konsumblase heran, welche die deutsche Exportindustrie zum florieren brachte. Dies
erzeugte, laut Bagus, eine <em>"Kultur der Dekadenz"</em>.<sup id='fnref:2'><a href='#fn:2' rel='footnote'>2</a></sup> Auf diese Weise wurde durch
die Einführung des Euros die inflationäre Politik der südlichen Länder in die nördlichen Länder
exportiert, die Geldwertstabilität <em>pari passu</em> von Norden nach Süden: <!-- more --></p>

<blockquote><p>"Der Euro ist nicht deswegen ein Misserfolg, weil die Teilnehmerländer unterschiedliche
Strukturen haben, sondern weil er eine Umverteilung zugunsten von Ländern ermöglicht, dessen
Bankensysteme und Regierungen das Geld schneller inflationieren als andere, was bei einem
vollgedeckten Goldstandard nicht passieren könnte. Gold kann man nicht drucken. Durch
Defizitfinanzierung und das Drucken von Staatsanleihen können Regierungen indirekt Geld
schöpfen. Staatsanleihen werden vom Bankensystem gekauft. Die EZB akzeptiert die Anleihen als
Sicherheiten für neue Kredite. Regierungen verwandeln Anleihen in neues Geld. Länder, deren
Haushaltsdefizite höher sind als die anderer Länder, können ein Handelsdefizit aufrechterhalten
und Güter von exportierenden Staaten mit ausgeglicheneren Haushalten kaufen.<sup id='fnref:3'><a href='#fn:3' rel='footnote'>3</a></sup></p></blockquote>

<p>Doch wie konnte die EZB Geld drucken und diese Geldproduktion dabei erfolgreich verschleiern?
Einerseits geschah dies durch die Regulierung der Zinssätze, andererseits durch die Vergabe von
Geldproduktions-Konzessionen an Banken, welche somit Geldsurrogate produzieren können: Da Banken
in einem <em>Fractional Reserve Banking</em>-System nur einen geringen Prozentsatz der Einlagen als
Reserve halten müssen, können sie praktisch Geld aus dem Nichts schaffen indem sie
Vermögenswerte mit den neuen Geldeinlagen bezahlen.</p>

<p>Die EWU ist folglich ein selbstzerstörerisches und Konflikt verschärfendes System.
Selbstzerstörerisch aufgrund der Geldmonopolisierung durch Zentralbanken und die EZB: Durch die
privilegierte Position des Zwangsgelds fallen den Produzenten die Erträge zu, während den
Konsumenten externe Kosten durch einer niedrigere Geldqualität aufgezwungen werden.  Konflikt
verschärfend ist das System als Folge der erzwungen Umverteilung, denn in solch einem
Umverteilungssystem kommt es zwangsweise zu Konflikten um die Kontrolle der Geldmenge. <em>Le
Figaro</em> zog in einem Artikel vom September 1992 die Parallelen dieses Systems mit
Reparationszahlungen: <em>"'Deutschland wird zahlen', sagten die Leute in den 1920er Jahren. Heute
zahlt es: Maastricht ist der Versailler Vertrag ohne Krieg."</em></p>

<h3>Links oder Rechts?</h3>

<p>Doch weshalb hat sich Deutschland als klarer Verlierer einer Gesamtwährung und trotz Unwillen
der breiten Bevölkerungsmehrheit freiwillig auf diesen "Versailler Vertrag ohne Krieg"
eingelassen? Bagus nennt drei herausstechende Gründe hierfür:</p>

<p>Als <strong>ersten Grund</strong> stellte die Euro-Einführung eine Art Kuhhandel für die deutsche
Wiedervereinigung dar:</p>

<blockquote><p>"Die politische Klasse hatte oft die Taktik eingesetzt Deutschland indirekt die Schuld am
Zweiten Weltkrieg zu geben und daraus Vorteile zu ziehen. Jetzt lautete das indirekte Argument,
dass Deutschland wegen des Zweiten Weltkrieges und insbesondere wegen Auschwitz einen Schritt
zur europäischen Vereinigung unternehmen und die D-Mark aufgeben müsse. <strong>Hier konnte man
Paternalismus und eine <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lsgk061NkHY#t=0m32">Schuldkultur in Reinform</a> erleben.</strong>
Tatsächlich sagte der deutsche Bundeskanzler Helmut Schmidt im Gespräch über den Vorgänger des
Euro, das Europäische Währungssystem, dass es Teil einer Strategie sei, Deutschland vor einer
schicksalhaften Isolation im Herzen Europas zu bewahrten."</p></blockquote>

<p>Man appellierte also, wie so oft, an eine historischen Erblast Deutschland mit dem Euro als
"Sühneopfer" mit dem sich die Deutschen endlich reinwaschen konnten.</p>

<p>Als <strong>zweiten Grund</strong> für die Einführung des Euro sieht Bagus, dass Deutschland direkt von
Frankreich unter Mitterand und Großbritannien unter Thatcher <a href="http://ef-magazin.de/2009/03/06/1003-franzoesische-deutschlandpolitik-die-deutsche-mark-ist-gewissermassen-ihre-atomstreitmacht">unter Druck gesetzt wurde</a>,
sodass eine deutsche Einigung nur unter dem Vorbehalt einer europäischen Gesamtwährung tragbar
sei. Denn beide Staaten fürchteten sich nicht vor der militärischen Stärke eines vereinigten
Deutschlands sondern vor einer wirtschaftlichen, verdeutlicht durch Ansehen und Stabilität der
D-Mark und der Bundesbank. Bezeichnend dafür war Mitterands Aussage: <em>"Ce que la bombe atomique
est à la France, le deutsche mark l’est à l’Allemagne" – "Das was die Atombombe für Frankreich
ist, ist die D-Mark für Deutschland."</em></p>

<p>Als <strong>dritten Grund</strong>, weshalb sich Deutschland auf das Experiment Euro einließ, hebt Bagus den
Einfluss bestimmter Interessensgruppen hervor, welche er "herrschende Klasse" nennt, die direkte
Vorteile aus einer Gemeinschaftswährung ziehen konnten:</p>

<blockquote><p>Der Euro ermöglichte es den deutschen Politikern, sich der unbeugsamen Bundesbanker zu
entledigen und das Ende der 'Tyrannei' der Banken zu versprechen. Mehr Inflation würde der
herrschenden Klasse mehr Macht bringen. <em>[...]</em> Der Euro war ein Schritt hin zur Errichtung
einer Weltwährung. <strong>Wenn sämtliche Währungskonkurrenz ausgeschaltet wäre, hätten die Politiker
schrankenlose Macht.</strong> Außerdem ist es einfacher, <a href="https://mises.org/daily/6002/The-Feds-Swap-Bailout-of-the-Eurozone">zwischen der FED und der EZB eine internationale geldpolitische Kooperation</a>
herzustellen als zwischen der FED und mehreren europäischen Zentralbanken."<sup id='fnref:4'><a href='#fn:4' rel='footnote'>4</a></sup></p></blockquote>

<p>In den 80er Jahren stand Deutschland am Scheideweg seine erfolgversprechende Stabilitätspolitik
beizubehalten oder ins kalte Wasser zu springen und sich der Europäischen Währungsunion
anzuschließen; durch erpresserischen Druck von außen und korrupte Interessenpolitik von innen
war das Schicksal Deutschlands in dieser Frage schnell besiegelt. Die Folge der nicht enden
wollenden Umverteilung, welche bei jedem EU-Krisengipfel noch tiefer in die EU-Statuten
eingekerbt wird, werden spätere Generationen noch als schwere Bürde tragen müssen und sich dabei
die Frage stellen, weshalb Deutschland gerade diesen Weg einschlagen musste.</p>

<p><div class="footnotes">
<ol>
<li id='fn:1'><p> Freie Warenverkehr/ Freie Personenverkehr/ Freie Kapitalverkehr/ Freie Dienstleistungsverkehr
<a href='#fnref:1' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:2'><p> Philipp Bagus – Die Tragödie des Euro, S.66
<a href='#fnref:2' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:3'><p> Ebd., S.75
<a href='#fnref:3' rev='footnote'>↩</a></p>
</li><li id='fn:4'><p> Ebd., S.75
<a href='#fnref:4' rev='footnote'>↩</a></p>
</li>
</ol>
</div>
</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
