<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: Aristoteles | Ne cede malis]]></title>
  <link href="http://necedemalis.github.com/tags/aristoteles/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://necedemalis.github.com/"/>
  <updated>2013-06-25T10:58:11+02:00</updated>
  <id>http://necedemalis.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Frasier Crane]]></name>
    <email><![CDATA[admin@necedemalis.info]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Großmachtkomplexe: Kontrolle, Tyrannei, Kollektivismus]]></title>
    <link href="http://necedemalis.github.com/blog/2012/04/30/grossmachtkomplexe-kontrolle-tyrannei-kollektivismus/"/>
    <updated>2012-04-30T20:49:55+02:00</updated>
    <id>http://necedemalis.github.com/blog/2012/04/30/grossmachtkomplexe-kontrolle-tyrannei-kollektivismus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>"Um dem langsamen, aber ständigen Feuer eines Weltstaates, in dem wir über kurz oder lang zu Staub und Asche verwandelt werden, zu entgehen, schlägt Toynbee[1. Arnold J. Toynbee, A Study of History, Gekürzte Ausgabe, New York 1947.] nicht die Gründung eines allumfassenden Einheitssystem vor, sondern eine Form der Weltordnung, vielleicht ähnlich der Homonoia, die von gewissen hellenistischen Staatsmännern und Philosophen vergeblich gepredigt wurde.
Aber es gibt nur einen Weg, um eine solche Homonoia oder Harmonie zu gründen: die Wiederherstellung der Kleinstaatenwelt, aus der unsere individualistische westliche Zivilisation hervorgegangen ist und ohne die sie nicht weiterleben kann. Denn die Großmachtentwicklung treibt uns unweigerlich in das Zeitalter der <a href="http://alles-schallundrauch.blogspot.com/2011/12/monti-will-italien-in-eine-bargeldlose.html">Kontrolle</a>, der <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bdob6QRLRJU&amp;feature=plcp">Tyrannei</a> und des <a href="http://www.youtube.com/watch?v=o0YrRM7yee0">Kollektivismus</a>.
Da Toynbee die Ursache für ein Symptom hielt, ist er nicht zu dieser Erkenntnis gelangt, die sich aber auf Grund seiner eigenen großartigen Argumentation dem Leser aufdrängt. </em>[...]<em> Er erkennt nicht, daß die<strong> Entwicklung unvermeidlich wird in dem Augenblick, in dem Staaten größer werden als die optimale Größe im aristotelischen Sinn und Großmachtkomplexe bilden</strong>. Von da an bedeutet ein Weiterwachsen den herannahenden Ruin. Heute </em>[1957]<em> von den Vereinten Nationen und ihrer kulturellen Filiale, UNESCO, <img class="right" src="http://necedemalis.github.com/images/Uno.jpg" width="92" height="141" title="UNO" >getrieben ist der westliche Weltstaat bereits weit über die verschwommenen Umrisse einer 'ideologischen Vorahnung' hinaus gediehen. Es scheint tatsächlich so zu sein, daß unsere Staatsmänner nichts anderes im <a href="https://www.youtube.com/watch?v=E7BsRvCsDlw&amp;list=PLFA3E50479A76AA1B&amp;index=1&amp;feature=plpp_video">Kopf</a> haben als unserer Vereinigung, die unserer Existenz sichern soll, unserer Zivilisation jedoch zum Tode verurteilt.
So scheint wieder die soziale Größe das Grundübel zu sein, sowohl des Guten wie auch des Bösen der kulturellen Produktivität und der menschlichen Weisheit, wenn sie begrenzt ist, der spezialisierten Unwissenheit und bedeutungslosen Vortrefflichkeit im sozialen Utilitarismus, wenn sie zu groß ist. Und wiederum, obwohl historische und wirtschaftliche Faktoren – wie mächtige Führer, nationale Tradition oder Produktionsmethoden – viel erklären können, scheint doch die Theorie der Größe mehr zu erklären."</em></p>

<p>[Leopold Kohr – Das Ende der Großen (1957), S.199f.]</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
